\chapter{Généralités sur les fonctions}
%!TeX root=../../encours.nouveau.tex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Objectif  %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\objectifintro{Dans ce chapitre, on rappelle certaines généralités sur les fonctions, et on ajoute certains compléments permettant d'étudier les fonctions (parité, périodicité). On en profite pour revoir les fonctions usuelles ($\exp$, $\ln$, fonctions puissances) que l'on complète des fonctions trigonométrique.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Extrait.  %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{extrait}{Paolo Giordano (1982 -- ). \emph{Contagions}}
  Avant d'être des urgences médicales, les épidémies sont des urgences mathématiques. Car les mathématiques ne sont pas vraiment la science des nombres, elles sont la science des relations : elles décrivent les liens et les échanges entre différentes entités en s'efforçant d'oublier de quoi ces entités sont faites, en les rendant abstraites sous forme de lettres, de fonctions, de vecteurs, de points et de surfaces. La contagion est une infection de notre réseau de relations.
\end{extrait}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Objectif  %%%% %% mettre \lienobj{1}{nom}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{objectifs}
  \begin{numerote}
  	\item savoir déterminer certaines caractéristiques d'une fonction :

  			\begin{itemize}[label=\textbullet]
  				\item parité et périodicité\dotfill $\Box$
  				\item les extrema d'une fonction\dotfill $\Box$
  			\end{itemize}
  	\item savoir déterminer les limites de fonctions :
  			\begin{itemize}[label=\textbullet]
  				\item par opérations usuelles, par composées\dotfill $\Box$
  				\item en lien avec le taux d'accroissement\dotfill $\Box$
  			\end{itemize}
  	\item savoir maîtriser les dérivées et primitives :
  			\begin{itemize}[label=\textbullet]
  				\item connaître dérivées usuelles et formules de dérivations\dotfill $\Box$
  				\item étudier les variations d'une fonction avec la dérivée\dotfill $\Box$
  				\item utiliser le théorème des valeurs intermédiaires pour montrer l'existence de solutions à des équations\dotfill $\Box$
  			\end{itemize}
  	\item connaître les fonctions usuelles (variations, dérivées, limites, représentation graphique) :
  			\begin{itemize}[label=\textbullet]
  				\item fonctions affines et trinômes du second degré\dotfill $\Box$
  				\item fonctions valeur absolue, racine carrée et inverse\dotfill $\Box$
  				\item fonction partie entière\dotfill $\Box$
  				\item fonctions $\ln$, $\exp$ et puissances\dotfill $\Box$
  				\item fonctions trigonométriques ($\cos$, $\sin$, $\tan$)\dotfill $\Box$
  			\end{itemize}
  	\item savoir étudier complètement une fonction\dotfill $\Box$
  \end{numerote}

\end{objectifs}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Programme %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifversion
\begin{programme}{}
  On insistera sur les représentations graphiques. On s'appuiera sur les fonctions de référence pour illustrer les notions de cette section. Les fonctions exponentielle, puissance et logarithme ont été vues en terminale. Les fonctions trigonométriques ne sont pas supposées connues. L'existence des fonctions cosinus et sinus n'est pas un enjeu du programme. On interprétera géométriquement leurs propriétés à l'aide du cercle trigonométrique.

\begin{center}
\hspace*{-1cm}\begin{tabular}{|p{7cm}|p{10cm}|}\hline
Fonctions de référence. & $\exp$, $\ln$, $x \donne x^\alpha$, $\cos$, $\sin$, $\tan$, valeur absolue et partie entière. \\
$\cos^2 x + \sin^2 x = 1$. & Formules donnant $\cos(a + b)$ et $\sin(a + b)$.\\&Les formules produit seront vues en exercice et mises en application.\\
Fonctions paires, impaires, périodiques.&\\
Fonctions majorées, minorées, bornées, monotones. & \\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{programme}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Début du chapitre %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Généralités sur les fonctions}

 \subsection{Notion de fonction}

\begin{definition}
 On appelle \textbf{fonction} $f$, définie sur un domaine $I$, un objet qui, à partir d'un nombre $x$ de $I$ donné, associe \textbf{une unique image} noté $f(x)$.

 On note  $x \donne f(x)$ pour dire \og à $x$, on associe le nombre $f(x)$\fg{}.
\end{definition}

\begin{exemple}\label{exe:fonction_deb}
 \begin{itemize}
 \item Fonction définie graphiquement : \begin{center}\includegraphics{fonction_graph}\end{center}
\item Fonction définie par une formule : $g(x) = 3x^2+1$
\item Fonction définie par un tableau :
\[\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
x & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 \\
\hline
h(x) & 1 & -3 & 2 & \frac{1}{2} & 0 \\
\hline
\end{array}\]

\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{definition}
  On appelle \textbf{ensemble de définition} d'une fonction $f$, noté $\DD_f$ en général, l'ensemble de tous les réels $x$ où on peut calculer $f(x)$ (c'est à dire, où $f(x)$ est définie).
\end{definition}

\begin{exemple}
  En reprenant les fonctions de l'exemple \ref{exe:fonction_deb} :
 \begin{itemize}[label=\textbullet]
  \item $f$ est définie graphiquement sur $[-3;1]$ : en effet, on ne peut calculer $f(x)$ que si $-3 \leq x \leq 1$.
  \item $g$ est définie sur $\R$ : en effet, pour tout nombre réel $x$, on peut calculer $3x^2+1$, et donc $g(x)$.
  \item $h$ est définie sur $\{-2;-1;0;1;2\}$.
 \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{attention}
  $f(x)$ est un nombre et non une fonction ! Ainsi, on n'écrira \textbf{jamais} \og soit $f(x)$ la fonction\fg{}, mais bien \og soit $f$ la fonction\fg{}. De même, on dira $f$ est définie sur $A$ et non $f(x)$ est défini sur $A$.
\end{attention}

\subsection{Courbe représentative}

\begin{definition}
 Soit $f$ une fonction définie sur $\DD_f$. Soit $(O;I;J)$ un repère (en général orthonormé) du plan. Le \textbf{graphe} (ou  \textbf{courbe représentative}) de $f$, notée $\CC_f$, est l'ensemble des points $(x;f(x))$  où $x$ décrit l'ensemble de définition $\DD_f$ de $f$.

\begin{center}
\includegraphics{courbe_fonction}
\end{center}
\end{definition}

    \subsection{Opérations sur les fonctions}

\begin{definition}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions définies sur le \underline{même ensemble} $E$. Soit $\lambda$ un réel.
\begin{itemize}
\item On appelle $f+g$ la fonction définie sur $E$ par $(f+g)(x)=f(x)+g(x)$.
\item On appelle $f\times g$ la fonction définie sur $E$ par $(f\times g)(x)=f(x)\times g(x)$.
\item On appelle $\lambda f$ la fonction définie sur $E$ par $(\lambda f)(x)=\lambda f(x)$.
\item On appelle $f+\lambda$ la fonction définie sur $E$ par $(f+\lambda)(x)=f(x)+\lambda$.
\item Si $g$  \textbf{ne s'annule pas} sur $E$, on appelle $\frac{f}{g}$ la fonction définie sur $E$ par $\left(\frac{f}{g}\right )(x)=\frac{f(x)}{g(x)}$.
\end{itemize}
\end{definition}


\begin{exemple}
Soient $f$ est la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^2$ et $g$ la fonction définie sur $\R$ par $g(x)=\E^x+1$. Déterminer $f+g$ et $\frac{f}{g}$.
\end{exemple}

\solution[3]{
Par définition, $f+g$ est la fonction définie sur $\R$ par $(f+g)(x)=x^2+\E^x+1$ et $\frac{f}{g}$ est la fonction définie sur $\R$ par $\frac{f}{g}(x)=\frac{x^2}{\E^x+1}$.
}

\begin{definition}
Soit $f$ une fonction définie sur $E$ et prenant ses valeurs dans $F$.
Soit $g$ une fonction définie sur $F$ et à valeur dans $G$.

La fonction qui, à tout réel $x$ de $E$, fait correspondre le réel $g(f(x))$ est appelée \textbf{fonction composée} de $f$ suivie de $g$. On a ainsi
\begin{eqnarray*}
    E \rightarrow& F &\rightarrow G \\
    x \mapsto& f(x) &\mapsto g(f(x))
    \end{eqnarray*}
Cette fonction est notée $g\circ f$.
\end{definition}

\begin{exemple}
Soit $f: \left \{ \begin{array}{ccc} \R &\rightarrow& \R\\x &\mapsto& x^2 \end{array}\right.$ et $g: \left \{ \begin{array}{ccc} \R &\rightarrow& \R\\x &\mapsto& x-1 \end{array}\right.$. Déterminer $f\circ g$ et $g\circ f$.
\end{exemple}

\solution[3]{On a, pour tout réel $x$, \[g\circ f(x) = x^2-1 \textrm{  et  } f\circ g(x) = (x-1)^2\]
}

\begin{remarque}
Dans le résultat précédent, on remarque que $g\circ f \neq f\circ g$. On dit que la composée n'est pas \textbf{commutative}.
\end{remarque}

\begin{methode}
Pour déterminer la composée de deux fonctions, on étudiera d'abord les domaines de définition pour déterminer le domaine de définition de la fonction composée.
\end{methode}


\begin{exemple}
Soit $f:x\mapsto x^2-1$ et $g:x\mapsto \sqrt{x}$. Déterminer $g\circ f$.
\end{exemple}


\solution[6]{$g\circ f(x)$ n'est définie que si $f(x)\geq 0$ (car $g$ est la fonction racine, définie sur $\R^+$). Or \[f(x)\geq 0 \Leftrightarrow x\in ]-\infty;-1]\cup [1;+\infty[\] Ainsi, $g\circ f$ est définie sur $]-\infty;-1]\cup [1;+\infty[$ par $\ds{g\circ f(x)=\sqrt{x^2-1}}$
}

\begin{proposition}[associativité]
Si $f:E\rightarrow F, ~g:F\rightarrow G,~ h:G\rightarrow H$ sont trois fonctions, alors
\[h\circ (g\circ f) = (h \circ g) \circ f = h \circ g \circ f\]
\end{proposition}

%\afaire{Exercices \lienexo{5} et \lienexo{6}.}

     \subsection{Parité et imparité}

 Soit $f$ une fonction numérique d'une variable réelle, de courbe représentative $\CC_f$.

\begin{definition}
  $f$ est dite \textbf{paire} si
 \begin{itemize}
     \item $\forall~x\in \DD_f,\, -x\in \DD_f$ (le domaine de définition est symétrique par rapport à $0$).
     \item $\forall~x \in \DD_f, \, f(-x)=f(x)$
 \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
$f$ est paire si et seulement si $\CC_f$ est symétrique par rapport à l'axe des ordonnées.
\begin{center}
\includegraphics{paire}
\end{center}
\end{remarque}

\begin{definition}
$f$ est dite \textbf{impaire} si
 \begin{itemize}
     \item $\forall~x\in \DD_f,\, -x\in \DD_f$ (le domaine de définition est symétrique par rapport à $0$).
     \item $\forall~x \in \DD_f, \, f(-x)=-f(x)$
 \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  $f$ est impaire si et seulement si $\CC_f$ est symétrique par rapport à l'origine.
\begin{center}
  \includegraphics{impaire}
\end{center}
\end{remarque}

\begin{exemple}
La fonction carrée $f:x\donne x^2$ est une fonction paire; la fonction inverse $x \donne \frac{1}{x}$ est une fonction impaire. En effet, elles sont définies sur des domaines symétriques par rapport à $0$, et
\[\forall~x \in \R,\,(-x)^2=x^2 \qeq \forall~x \in \R>,\,\frac{1}{-x}=-\frac{1}{x} \]
\end{exemple}

\begin{methode}
Pour déterminer la parité d'une fonction, on procède en deux étapes :
\begin{itemize}
    \item On vérifie que le domaine est bien symétrique par rapport à $0$.
    \item Pour un certain $x$ dans $\DD_f$ on calcule $f(-x)$ et on essaie de retrouver $f(x)$ ou $-f(x)$.
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exo}
Soit $f:\R \dans \R$ la fonction définie pour tout $x$ par \[f(x)=\eu{-x^2}\] Déterminer la parité de $f$.
\end{exo}

\solution[4]{Le domaine de définition de $f$ est $\R$ qui est bien symétrique par rapport à $0$. Pour tout $x\in \R$, on a alors
\[f(-x)=\eu{-(-x)^2} = \eu{-x^2}=f(x)\]
La fonction $f$ est donc paire.}

\begin{methode}
Pour démontrer qu'une fonction n'est ni paire, ni impaire, on exhibe un contre-exemple : on cherche deux réels $x$ et $y$ dans  $\DD_f$ tels que $f(-x)\neq f(x)$ et $f(-y) \neq -f(y)$ (selon le cas, cela peut être le même réel)
\end{methode}

\begin{exo}
Montrer que la fonction $f:\R \dans \R$ définie pour tout réel $x$ par $f(x)=x^2+x$ n'est ni paire, ni impaire.
\end{exo}

\solution[4]{
En effet, on constate que, pour $x=1$, on a
\[f(-1)=(-1)^2+(-1)=0\]
alors que $f(1)=1^2+1=2$. Donc $f(-1)\neq f(1)$ et $f(-1)\neq -f(1)$ : la fonction n'est ni paire, ni impaire.}


    \subsection{Périodicité}

Soit $f$ une fonction numérique d'une variable réelle, de courbe représentative $\CC_f$.

\begin{definition}
On dit que $f$ est \textbf{périodique} de période $T > 0$ si :
\begin{itemize}
    \item $\forall~x \in \DD_f,\quad x+T \in \DD_f$
    \item $\forall~x \in \DD_f,\quad f(x+T)=f(x)$
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
La courbe représentative d'une fonction périodique n'est donc qu'une répétition de sa représentation sur $[0;T]$. La fonction suivante est périodique, de période $1$ :
\begin{center}
\includegraphics{periodique}
\end{center}
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Nous verrons que les fonctions trigonométrique $\cos$, $\sin$, et $\tan$ sont périodiques, de période $2\pi$ pour $\cos$ et $\sin$, $\pi$ pour $\tan$.
\end{exemple}

\begin{exo}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$, paire et périodique de période $2$, définie pour tout $x\in [0;1]$ par $f(x)=1-x$. Représenter $f$.
\end{exo}

\solution[6]{
La fonction étant paire, on la représente sur $[0;1]$ puis par symétrie par rapport à l'axe des ordonnées, sur $[-1;1]$. On obtient ainsi la courbe représentative sur une période, qu'il suffit de répéter. On obtient la courbe représentative suivante :
\begin{center}
	\input{paireperiode}
\end{center}
}

    \subsection{Sens de variation}

\begin{definition}
  Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\R$, de courbe représentative $\CC_f$ dans un repère.

  ~
  \begin{center}
  \begin{tabular}{p{7cm}|p{7cm}}

   On dit que $f$ est \textbf{croissante} sur $I$ si, pour tous nombres réels $u$ et $v$ de l'intervalle $I$ on a \[\text{Si } u < v \text{ alors } f(u) \leq f(v)\]

    Une fonction croissante conserve l'ordre &    On dit que $f$ est \textbf{décroissante} sur $I$ si, pour tous nombres réels $u$ et $v$ de l'intervalle $I$ on a
   \[\text{Si } u < v \text{ alors } f(u) \geq f(v)\]

   Une fonction décroissante change l'ordre \\
\begin{center}\includegraphics{fonccroissante}\end{center} &
\begin{center}\includegraphics{foncdecroi}\end{center}
  \end{tabular}
	\end{center}
\end{definition}

\begin{remarque}
 On définit également la croissance stricte et la décroissance stricte. Une fonction $f$ définie sur un intervalle $I$ est dite \textbf{strictement croissante} lorsque pour tout $u,v$ de l'intervalle $I$
\[\text{Si } u<v \text{ alors } f(u) < f(v)\]
\end{remarque}

\begin{propriete}
\begin{itemize}
   \item La somme de deux fonctions croissantes (resp. décroissante) est croissante (resp. décroissante).
   \item La composée de deux fonctions ayant le même sens de variation est croissante.
   \item La composée de deux fonctions ayant des sens de variations contraires est décroissante.
\end{itemize}
\end{propriete}

\preuve[5]{
 \begin{itemize}
    \item Soit $x < y$. Si $f$ et $g$ sont croissantes, alors $f(x)\leq f(y)$ et $g(x)\leq g(y)$. En additionnant les inégalités, $f(x)+g(x) \leq f(y)+g(y)$ : $f+g$ est bien croissante.
    \item Soit $x< y$ et $f,g$ deux fonctions croissantes. Alors $f(x)\leq f(y)$. Puisque $g$ est croissante, on a également $g(f(x)) \leq g(f(y))$ : $g\circ f$ est bien croissante.
\end{itemize}
Les autres inégalités se démontrent de la même manière.
}


    \subsection{Majorant-Minorant}

\begin{definition}
  Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\R$.
 \begin{itemize}
     \item $f$ est dite \textbf{majorée} sur $I$ s'il existe un réel $M$ tel que, \[\forall~x \in I,\quad f(x)\leq M\]
     $M$ est appelé un \textbf{majorant} de $f$ sur $I$.
     \item $f$ est dite \textbf{minorée} sur $I$ s'il existe un réel $m$ tel que, \[\forall~x \in I,\quad f(x)\geq m\]
     $m$ est appelé un \textbf{minorant} de $f$ sur $I$.
     \item $f$ est dite \textbf{bornée} sur $I$ si elle est à la fois majorée et minorée.
 \end{itemize}

 \begin{center}
     \includegraphics[width=7cm]{majorantminorant}
 \end{center}
\end{definition}

\begin{remarque}
Une fonction $f$ est bornée si et seulement si $|f|$ est bornée. Ainsi, pour borner $f$, il peut souvent être judicieux de borner $|f|$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
Soit $f:x\donne 2\sin(x^2+1)$. Alors, pour tout réel $x$, $|f(x)|\leq 2$. Ainsi, $f$ est bornée.
\end{exemple}

    \subsection{Maximum-Minimum}

\begin{definition}
 Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$. Soit $a$ un nombre réel de l'intervalle $I$.
 \begin{itemize}[label=\textbullet]
     \item On dit que $f$ admet un \textbf{maximum} en $a$  si, pour tout réel $x$ de $I$, on
 \[f(x) \leq f(a)\]
 On note $\ds{\max_{x\in I} f(x)= f(a)}$.
      \item On dit que $f$  admet un \textbf{minimum} en $a$ si, pour tout réel $x$ de $I$, on
 \[f(x) \geq f(a)\]
 On note $\ds{\min_{x\in I} f(x)= f(a)}$.
 \end{itemize}
\end{definition}

 \begin{center}
     \includegraphics[width=7cm]{minmax}
 \end{center}

\begin{remarque}
On dit que $f(a)$ est un \textbf{extremum} de $f$ sur $I$ si $f(a)$ est un minimum ou un maximum de $f$ sur $I$.\\
Si $f(a)$ est un extremum sur un intervalle ouvert contenant $a$, mais pas sur $I$ tout entier, on dit que $f(a)$ est un \textbf{extremum local} en $a$.
\end{remarque}

    \subsection{Image directe, image réciproque}

\begin{definition}
Soit $f:E\rightarrow F$ une fonction.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item \label{objectif-01-13} Si $A \subset E$, on appelle \textbf{image directe} de $A$ par $f$, et on note $f(A)$, l'ensemble composé par les images par $f$ des éléments de $A$ :
\[f(A)=\left \{ y \in F, ~\exists x \in A, f(x)=y \right \}\]
\item \label{objectif-01-14} Si $B \subset F$, on appelle \textbf{image réciproque} de $B$ par $f$, et on note $f^{-1}(B)$, l'ensemble composé par les antécédents par $f$ des éléments de $B$ :
\[f^{-1}(B)= \left \{ x \in E,~f(x) \in B \right \}\]
\end{itemize}
\end{definition}


\begin{exemple}
Soit $f:x\mapsto x+2$. Déterminer $f\left([0;1]\right)$ et $f^{-1}\left([0;1]\right)$.
\end{exemple}


\solution[2]{On a :
\[f\left( [0;1] \right) = [2;3] \qeq f^{-1}(\left([0;1] \right) = [-2;-1]\]
}

%\afaire{Exercice \lienexo{8}.}

    \subsection{Restriction}

\begin{definition}
\label{objectif-01-15}
Soit $f:E\rightarrow F$ une fonction, et $G \subset E$. On appelle \textbf{restriction} de $f$ à $G$, et on note $f\restreinta_{G}$ l'application définie sur $G$ par \[ \forall~x\in G,~f\restreinta_{G}(x)=f(x) \]
\end{definition}

\section{Limites}

\textit{L'ensemble des éléments dans cette section sera revu dans l'année, de manière plus détaillée. Il s'agit ici de faire des rappels des années précédentes, dans le but de pouvoir faire des études fonctions.}

	\subsection{Opérations sur les limites}

Rappelons les résultats vu dans les classes précédentes. On suppose connues les limites de deux fonctions $f$ et $g$.

            \subsubsection{Limite de $f+g$}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim g$ / $\lim f$ & $\ell$ & $\plusinf$ & $\moinsinf$ \\
 \hline
  $\ell'$ & $\ell+\ell'$ & $\plusinf$ & $\moinsinf$ \\
  \hline
  $\plusinf$ & $\plusinf$ & $\plusinf$ & IND \\
  \hline
  $\moinsinf$ & $\moinsinf$ & IND & $\moinsinf$\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{exemple}
 \[\lim_{x \rightarrow \plusinf} (x+\sqrt{x}) = \plusinf\]
\end{exemple}

\solution[3]{En effet, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow \plusinf} x = \lim_{x\rightarrow \plusinf} \sqrt{x} = \plusinf}$. Par somme, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow \plusinf} (x+\sqrt{x})=\plusinf}$.}


            \subsubsection{Limite de $f\times g$}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim g$ / $\lim f$ & $\ell\neq 0$ & $\plusinf$ & $\moinsinf$ \\
 \hline
  $\ell'\neq 0$ & $\ell\times \ell'$ & signe($\ell'$).$\infty$ & -signe($\ell'$).$\infty$ \\
  \hline
  $\plusinf$ & signe($\ell$).$\infty$ & $\plusinf$ & $\moinsinf$ \\
  \hline
  $\moinsinf$ & -signe($\ell$).$\infty$ & $\moinsinf$ & $\plusinf$\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{remarque}
Si $\ell=0$ (et/ou $\ell'=0$), seul le résultat $\lim(fg)=\ell.\ell'=0$ est déterminé. Toutes les autres limites (du type "$0\times \infty$") sont \textbf{indéterminées}.
\end{remarque}

\begin{exemple}
$$\lim_{x\rightarrow \plusinf} (x\sqrt{x})=\plusinf$$
$$\lim_{x\rightarrow 0}  3x\eu{x} =0$$
\end{exemple}

\solution[3]{En effet, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow \plusinf} x = \lim_{x\rightarrow \plusinf} \sqrt{x} = \plusinf}$. Par produit, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow \plusinf} (x\sqrt{x})=\plusinf}$.\\
De même, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} 3x=0}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \eu{x} = \eu{0}=1}$. Par produit, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} 3x\eu{x} = 0}$.
}

            \subsubsection{Limite de $\frac{f}{g}$}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim g$ / $\lim f$ & $\ell$ & $\plusinf$ & $\moinsinf$ \\
 \hline
  $\ell'\neq 0$ & $\frac{\ell}{\ell'}$ & signe($\ell'$).$\infty$ & -signe($\ell'$).$\infty$ \\
  \hline
  $\plusinf$ & $0$ & IND & IND \\
  \hline
  $\moinsinf$ & 0 & IND & IND\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

Si $\lim g = 0$, il faut tout d'abord préciser si $\lim g = 0^+$ ($g$ tend vers $0$ en restant positif) ou si $\lim g=0^-$, et on applique :

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
 $\lim g$ / $\lim f$ & $0$ & $\ell \neq 0$ & $\plusinf$ & $\moinsinf$ \\
 \hline
  $0^+$ & IND & signe($\ell$).$\infty$ & $\plusinf$ & $\moinsinf$ \\
  \hline
  $0^-$ & IND & -signe($\ell$).$\infty$ & $\moinsinf$ & $\plusinf$ \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{exemple}
$$\lim_{x \rightarrow \plusinf} \frac{1+\frac{1}{x}}{\sqrt{x}}=0$$
$$\lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{x^2+1}{x}=\plusinf$$
\end{exemple}

\solution[3]{En effet, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow \plusinf} 1+\frac{1}{x} = 1}$ par somme, et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow \plusinf} \sqrt{x}=\plusinf}$. Par quotient, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow \plusinf} \frac{1+\frac{1}{x}}{\sqrt{x}}=0}$.\\
De même, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} x^2+1=1}$ par somme et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} x = 0^+}$. Par quotient, $\displaystyle{\lim_{x \rightarrow 0^+} \frac{x^2+1}{x}=\plusinf}$.
}

\subsection{Limite d'une fonction composée}

\begin{theoreme}
Soient $f,g,h$ trois fonctions telles que $f(x)=g(h(x))$ sur un intervalle $I$. Soient $a,b,c$ des éléments de $\R\cup \{\plusinf;\moinsinf\}$.\\
Si $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow a} h(x)=b}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow b} g(x)=c}$, alors
$$\lim_{x\rightarrow a} f(x)=c$$
\end{theoreme}

\preuve{Admis.}

\begin{methode}
Pour déterminer la limite d'une fonction composée $f(x)=g(h(x))$ en $x_0$ :
\begin{itemize}
    \item On pose $X=h(x)$.
    \item On détermine la limite $b$ de $X$ en $x_0$.
    \item On détermine la limite $c$ de $g$ en $b$, et on conclut : la limite de $f$ en $x_0$ vaut $c$.
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exemple}
  Déterminer $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow \textcolor{blue}{\plusinf}} \sqrt{x^2-x+1}}$.
\end{exemple}

\solution[5]{
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] On pose $X=x^2-x+1$. On a
    $$\lim_{x\rightarrow \textcolor{blue}{\plusinf}} X = \textcolor{magenta}{\plusinf}$$
    \item[$\bullet$] On a $$\lim_{X\rightarrow \textcolor{magenta}{\plusinf}} \sqrt{X} = \textcolor{red}{\plusinf}$$
\end{itemize}
Par composée, on a donc
$$\lim_{x\rightarrow \textcolor{blue}{\plusinf}} \sqrt{x^2-x+1} = \textcolor{red}{\plusinf}$$
}

\begin{exo}
  Montrer que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow \left(\frac{1}{3}\right)^+} \frac{1}{\sqrt{3x-1}} =\plusinf}$.
\end{exo}

\solution[5]{Posons $X=3x-1$. Alors :
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] On a $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow \left(\frac{1}{3}\right)^+} 3x-1=0^+}$.
    \item[$\bullet$] De plus, $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow 0^+} \frac{1}{\sqrt{X}} = \plusinf} \textrm{ par quotient}$.
\end{itemize}
Par composée,
$$\lim_{x\rightarrow \left(\frac{1}{3}\right)^+} \frac{1}{\sqrt{3x-1}} =\plusinf$$
}

	\subsection{Limites et asymptotes}

Les asymptotes sont très utiles pour pouvoir tracer au mieux l'allure de la courbe d'une fonction.

\begin{definition}
  Soit $f$ une fonction définie sur $\R$ (ou sur un intervalle de $\R$).
\begin{itemize}
	\item On dit que la courbe de $f$ admet une asymptote verticale d'équation $x=a$ si $\ds{\lim_{x\rightarrow a^{\pm}}f(x) = \pm\infty}$.
	\item On dit que la courbe de $f$ admet une asymptote horizontale d'équation $y=\ell$ en $\plusinf$ (respectivement $\moinsinf$) si $\ds{\lim_{x\rightarrow \plusinf} f(x)=\ell}$ (resp. $\ds{\lim_{x\rightarrow \moinsinf} f(x)=\ell}$).
	\item On dit que la courbe de $f$ admet une asymptote oblique d'équation $y=ax+b$ en $\plusinf$ (respectivement $\moinsinf$) si $\ds{\lim_{x\rightarrow \plusinf} f(x)-(ax+b)=0}$ (resp. $\ds{\lim_{x\rightarrow \moinsinf} f(x)-(ax+b)=0}$).
\end{itemize}
\end{definition}



\begin{center}
\hspace*{-1.5cm}\begin{tabular}{ccc}
		\input{asyhorizon.tex} & \input{asyverti} & 	\input{asyoblique} \\
		Asymptote horizontale & Asymptote verticale & Asymptote oblique
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{remarque}
  On verra une méthode pour déterminer le comportement asymptotique (incluant les asymptotes obliques) plus tard dans l'année.
\end{remarque}

\section{Continuité, dérivabilité}

\textit{L'ensemble des éléments dans cette section sera revu dans l'année, de manière plus détaillée. On fait des rappels avec quelques compléments.}

  \subsection{Continuité}

\textit{La notion de continuité sera vue ultérieurement, dans le chapitre sur les limites. On rappelle quelques propriétés importantes (théorème des valeurs intermédiaires et théorème de la bijection).}

\begin{definition}
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$. On dit que $f$ est continue en $a\in I$ si $\ds{\lim_{x\rightarrow a} f(x)=f(a)}$. \\$f$ est dite continue sur $I$ si elle est continue en tout point de $a$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  En utilisant les propriétés des limites, on en déduit que la somme, le produit, le quotient (quand il existe) et la composée de fonctions continues est continue.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Il y a plusieurs types de discontinuité.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Un \og saut\fg{} ou discontinuité de première espèce. Par exemple, la fonction \[ f:x\donne \left \{ \begin{array}{cc} x &  \textrm{si } x<0 \\  x+1 & \textrm{si } x\geq 0 \end{array} \right. \]

		n'est pas continue en $0$. En effet,
		\[ \lim_{x\rightarrow 0^-} f(x) = \lim_{x\rightarrow 0^-} x = 0 \qeq \lim_{x\rightarrow 0^+} f(x) = \lim_{x\rightarrow 0^+} x+1=1 \neq 0\]
				\begin{center}
			\includegraphics[width=10cm]{disc}
		\end{center}
	\item Une des limites (à gauche ou droite) est infinie ou n'existe pas. On parle de discontinuité de deuxième espèce. Par exemple, la fonction $f:x\donne \sin\left( \frac{1}{x}\right)$ n'est pas continue en $0$. En effet, la limite de $x\donne \frac{1}{x}$ en $0^+$ est $\plusinf$, et $\sin$ n'a pas de limite en $\plusinf$.
		\begin{center}
			\includegraphics[width=10cm]{cosunsurx}
		\end{center}
\end{itemize}
\end{exemple}

La continuité est lié à un théorème essentiel : le théorème des valeurs intérmédiaires.

\begin{theoreme}[Théorème des valeurs intermédiaires]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $[a;b]$. Alors, pour tout réel $k$ pris entre $f(a)$ et $f(b)$, il existe \textbf{au moins} un réel $c$ de l'intervalle $[a;b]$, tel que $f(c)=k$.
\end{theoreme}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{val_int}
\end{center}

Le théorème suivant est très souvent utilisé, lorsque la fonction est strictement monotone.

\begin{theoreme}[Théorème de la bijection]
Soit $f$ une fonction \textbf{continue strictement monotone} sur l'intervalle $I=[a;b]$. Alors
pour tout réel $k$ compris entre $f(a)$ et $f(b)$, l'équation $f(x)=k$ possède une \textbf{unique solution} dans $[a;b]$.
\end{theoreme}


\begin{remarque}
  Si on est sur un intervalle non borné (par exemple, $[0;\plusinf[$), le résultat reste valable, en remplaçant $f(a)$ et $f(b)$ par les limites en $a$ et en $b$.
\end{remarque}

\begin{exo}
  Prouver que l'équation $(E): x\sqrt{x}=1-x$ admet une unique solution sur $\R^{+*}$.
\end{exo}

\solution[8]{On se ramène à une écriture $f(x)=k$ : $x+x\sqrt{x}=1$. Soit $f$ la fonction définie sur $\R^{+*}$ par $f(x)=x+x\sqrt{x}$. $f$  est dérivable sur $\R^{+*}$ et sa dérivée vaut
\[f'(x)=1+\frac{3}{2}\sqrt{x} > 0\]
La fonction $f$ est donc strictement croissante, et continue sur $]0;\plusinf[$. L'image de $]0;\plusinf[$ est donc \[\left]\lim_{x\rightarrow 0} f(x); \lim_{x\rightarrow \plusinf} f(x)\right[ = ]0;\plusinf[\] qui contient $1$.\\
L'équation $f(x)=1$ possède donc une unique solution sur $]0;\plusinf[$.
}

\begin{corollaire}
Soit $n$ un entier naturel supérieur ou égal à $2$. Pour tout réel positif $y$, il existe un unique réel positif $x$ tel que $x^n=y$. Ce réel est appelé racine $n$-ième et est noté $y^{1/n}$ ou $\sqrt[n]{y}$.
\end{corollaire}

\preuve[4]{La fonction $f:x\mapsto x^n$ est continue, strictement croissante sur $\interfo{0 +\infty}$. On a $f(0)=0$ et $\ds{\lim_{x\to +\infty} f(x)=+\infty}$. Le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires (ou théorème de la bijection) garantit alors que pour tout $y\in \R+$, il existe un unique réel $y\in \R+$ tel que $f(x)=x^n=y$.}

	\subsection{Nombre dérivé et tangente}

Intuitivement, la tangente à la courbe d'une fonction $f$ en un point $M$ est la droite qui \og colle\fg{} au mieux la courbe au voisinage de $M$. Elle permet d'avoir une idée de l'évolution de la courbe de $f$ autour du point, et permet ainsi d'avoir un tracé précis au voisinage de ce point.

\begin{definition}
  Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$. On appelle \textbf{nombre dérivé} de $f$ au point d'abscisse $x$, et on note $f'(x)$, la limite, lorsque celle-ci existe, du taux d'accroissement :
	\[ f'(x)=\lim_{h\rightarrow 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h} \]
	On le note également $\frac{\dd f}{\dd x}(x)$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$. La \textbf{tangente} à la courbe de $f$ au point $M_0$ d'abscisse $x_0$ est, quand le nombre dérivé $f'(x_0)$ existe, la droite d'équation \[ T_{x_0} : y=f'(x_0)(x-x_0)+f(x_0) \]
Le nombre $f'(x_0)$ représente ainsi le coefficient directeur de la tangente au point d'abscisse $x_0$.
\end{definition}

\begin{center}
	\includegraphics[width=9cm]{tangente}
\end{center}

\begin{remarque}
Si la limite du taux d'accroissement quand $x$ tend vers $a$ (ou $a^\pm$) est infini, la courbe de $f$ admet au point d'abscisse $a$ une tangente verticale (ou demi-tangente) d'équation $x=a$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Par exemple, la fonction racine n'est pas dérivable en $0$, et le taux d'accroissement a pour limite $\plusinf$ en $0$ : la courbe admet donc une demi-tangente verticale.
  \begin{center}
  	\includegraphics[width=9cm]{racinetangente.eps}
  \end{center}
\end{exemple}

	\subsection{Formules de dérivation}

\textit{On rappelle quelques résultats sur la dérivation : dérivée d'une somme, d'un produit, d'un quotient, et les applications de la dérivation.}

\begin{proposition}
On dispose des dérivées suivantes :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $x\donne a$ ($a\in \R$) a pour dérivée $x\donne 0$.
	\item $x \donne x^n$ ($n\in \N^*$) a pour dérivée $x\donne nx^{n-1}$.
	\item $x\donne \sqrt{x}$ est dérivable sur $\R^*_+$ et a pour dérivée $\ds{x\donne \frac{1}{2\sqrt{x}}}$.
	\item $\ds{x\donne \frac{1}{x^n}}$ ($n\in \N^*$) est dérivable sur $\R^*$ et a pour dérivée $\ds{x\donne -\frac{n}{x^{n+1}}}$.
	\item $x\donne \eu{x}$ se dérive en elle-même, et $x\donne \ln(x)$ se dérive en $\ds{x\donne \frac{1}{x}}$.
	\item $\cos'=-\sin$ et $\sin'=\cos$.
\end{itemize}
\end{proposition}


\begin{proposition}
Soient $u$ et $v$ deux fonctions définies et dérivables sur un intervalle $I$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $k$ est un réel, alors $ku$ est dérivable sur $I$, et $(ku)'=ku'$.
	\item $u+v$ est dérivable sur $I$ et $(u+v)'=u'+v'$.
	\item $uv$ est dérivable sur $I$ et $(uv)'=u'v+uv'$.
	\item Si $v$ ne s'annule pas sur $I$, alors $\frac{u}{v}$ est dérivable sur $I$, et $\ds{\left(\frac{u}{v}\right)'=\frac{u'v-uv'}{v^2}}$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{exo}
Déterminer la dérivée des fonctions $f:x\donne x\sqrt{x}$ \quad et \quad $g:x\donne \dfrac{x^2-2x+2}{x^2+1}$.
\end{exo}

\solution[6]{La fonction $f$ est définie sur $\R^+$, mais dérivable sur $\R^*_+$ (car la fonction racine n'est pas dérivable en $0$). La fonction $g$ est définie et dérivable sur $\R$ (fraction rationnelle dont le dénominateur ne s'annule pas). En appliquant les formules, on obtient alors :
\begin{eqnarray*}
	\forall~x\in \R^*_+,\quad f'(x) &=& \sqrt{x} + x\frac{1}{2\sqrt{x}} = \frac{3}{2}\sqrt{x} \\
	\forall~x\in \R,\quad g'(x) &=& \frac{(2x-2)(x^2+1) - (x^2-2x+2)(2x)}{(x^2+1)^2}
\end{eqnarray*}

}


\begin{proposition}
Soient $u:I\dans J$ et $v:J\dans \R$ deux fonctions dérivables. Alors $v\circ u$ est dérivable sur $I$, et $(v\circ u)'=u' \times v'\circ u$.
\end{proposition}

\begin{exo}
  Déterminer la dérivée de la fonction $f:t\donne \cos(\omega t+\varphi)$ et $g:x\donne \sin(x^2+1)$, définies sur $\R$.
\end{exo}

\solution[6]{Toutes les fonctions sont définies et dérivables sur $\R$, donc $f$ et $g$ sont dérivables sur $\R$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $f$ peut s'écrire $v\circ u$ avec $u:t\donne \omega t + \varphi$ et $v:t\donne \cos(t)$. En appliquant la formule précédente, $f$ est dérivable sur $\R$ et
		\[ \forall~t\in \R,\quad f'(t) = u'(t) \times v'(u(t)) = \omega \times (-\sin(\omega t + \varphi)) \]
	\item De même, $g$ peut s'écrire $v\circ u$ avec $u:x\donne x^2+1$ et $v:x\donne \sin(x)$. En appliquant la formule précédente, $g$ est dérivable sur $\R$ et
		\[ \forall~x\in \R,\quad g'(x)=u'(x)\times v'(u(x)) = 2x \cos(x^2+1) \]
\end{itemize}
}

	\subsection{Variations et dérivations}

Rappelons le résultat important liant la dérivation et les variations.

\begin{proposition}
Soit $f$ une fonction définie et dérivable sur un intervalle $I$.
\begin{itemize}
	\item Si pour tout $x\in I$, $f'(x)\geq 0$, alors $f$ est croissante sur $I$.
	\item Si pour tout $x\in I$, $f'(x)> 0$ sauf en un nombre fini de réel, alors $f$ est strictement croissante sur $I$.
	\item Si pour tout $x\in I$, $f'(x)\leq 0$, alors $f$ est décroissante sur $I$.
	\item Si pour tout $x\in I$, $f'(x)< 0$ sauf en un nombre fini de réel, alors $f$ est strictement décroissante sur $I$.
	\item Si pour tout $x\in I$, $f'(x)= 0$, alors $f$ est constante sur $I$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{exo}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^3+3x^2+3x+5$. Etudier les variations de $f$.
\end{exo}

\solution[6]{$f$ est dérivable sur $\R$ (polynôme), et pour tout réel $x$, $f'(x)=3x^2+6x+3=3(x^2+2x+1)=3(x+1)^2$. Ainsi, $f'$ est strictement positive sur $\R$, sauf en $-1$ où elle s'annule. Ainsi, $f$ est strictement croissante sur $\R$.
}

  \subsection{Plan d'étude d'une fonction}

Nous y reviendrons dans un prochain chapitre, mais le plan d'étude d'une fonction $f$ est le suivant :
\begin{numerote}
  \item On détermine le domaine de définition $\mathcal{D}_f$ de $f$.
  \item On essaie de réduire le domaine de définition en cherchant des symétrie (périodicité, parité).
  \item On précise les intervalles de $\mathcal{D}_f$ sur lesquels $f$ est continue et les intervalles sur lesquels elle est dérivable.
  \item On calcule $f'$ et on étudie son signe sur chacun des intervalles où elle est dérivable.\\
  \begin{attention}Déterminer l'ensemble des points où la dérivée s'annule \textbf{ne suffit pas}. Il faut étudier son signe. On pourra penser à la fonction cube, dont la dérivée s'annule en $0$ sans pour étant qu'elle ne change de signe en $0$.\end{attention}
  \item On construit le tableau de variations, et on étudie les limites de $f$ aux bornes des intervalles de $\mathcal{D}_f$.
  \item On détermine des équations de tangente en des points particuliers, ainsi que les asymptotes si elles existent.
  \item Enfin, on trace la courbe représentative de $f$, en utilisant quelques points particuliers, mais également les tangentes et asymptotes.
  \end{numerote}

\section{Fonctions trigonométrique}

	\subsection{Cercle trigonométrique}

\begin{rappel}
On se donne un repère orienté \repere. On appelle \textbf{cercle trigonométrique} le cercle de centre $O$ et de rayon $1$.

A tout réel $\theta$, on associe son point image $M_\theta$ en parcourant une distance $\theta$ sur le cercle à partir du point $(1;0)$, dans le sens trigonométrique (le sens inverse des aiguilles d'une montre) si $\theta>0$, ou une distance $-\theta$ dans le sens inverse si $\theta < 0$.

\begin{center}
	\includegraphics{cercle_trigo.mps}
\end{center}

Les coordonnées du point $M_\theta$ sont alors $(\cos(\theta); \sin(\theta))$.

Réciproquement, tout point $M$ du cercle trigonométrique est l'image $M_\theta$ pour un certain réel $\theta$.
\end{rappel}

\begin{remarque}
  Puisque le cercle trigonométrique est de périmètre $2\pi$, on en déduit que le point $\theta$ et le point $\theta +2\pi$ ont la même image $M_\theta$ sur le cercle, et ainsi $\cos(\theta+2\pi)=\cos(\theta)$, et $\sin(\theta+2\pi)=\sin(\theta)$. Ainsi, les fonctions sinus et cosinus sont $2\pi$-périodiques.
\end{remarque}

\begin{propriete}
Pour tout réel $x$, on a $\cos(-x)=\cos(x)$ et $\sin(-x)=-\sin(x)$. Ainsi, $\cos$ est paire, $\sin$ est impaire.
\end{propriete}

\solution[3]{En effet, $x$ et $-x$ ont une image symétrique par rapport à l'axe des abscisses sur le cercle trigonométrique. Ils ont donc même abscisses, mais des ordonnées opposées.}

\begin{definition}
Pour tout réel $x \neq \frac{\pi}{2}+k\pi$ (avec $k\in \Z$), on définit la \textbf{tangente} de $x$ par \[ \tan(x)=\frac{\sin(x)}{\cos(x)} \]
\end{definition}

\begin{remarque}
  $\tan$ n'est définie que si $\cos(x)\neq 0$, c'est-à-dire $x \not \equiv  \frac{\pi}{2}~[\pi]$.
\end{remarque}

\begin{propriete}
$\tan$ est impaire.
\end{propriete}

\preuve[3]{Pour tout réel $x$ ne s'écrivant pas $\frac{\pi}{2}+k\pi$ avec $k\in \Z$ (ce qu'on note $x\not \equiv \frac{\pi}{2}~[\pi]$, on a
\[ \tan(-x)=\frac{\sin(-x)}{\cos(-x)} = \frac{-\sin(x)}{\cos(x)}=-\tan(x) \]}

	\subsection{Formules}

L'ensemble de ces formules et résultats sont à savoir retrouver. Les formules indiquées d'un \parcoeur~ sont à connaître par-coeur.

\begin{proposition}
On dispose des cosinus, sinus et tangente particuliers suivants :
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\[
\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
	x & 0 & ~\frac{\pi}{6}~ & ~\frac{\pi}{4}~ & ~\frac{\pi}{3}~ & ~\frac{\pi}{2}~ & ~\pi~ & ~2\pi~ \\\hline
	\cos(x) & 1 &\frac{\sqrt{3}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{1}{2} & 0 & -1 & 1 \\\hline
	\sin(x) & 0 & \frac{1}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{3}}{2} & 1 & 0 & 0 \\\hline
	\tan(x) & 0 & \frac{\sqrt{3}}{3} & 1 & \sqrt{3} & - & 0 & 0 \\\hline
\end{array}\]
\endgroup
\end{proposition}


\begin{proposition}
Soient $a$ et $b$ deux réels. Alors
\begin{numerote}
	\item \parcoeur\quad $\cos^2(a)+\sin^2(a)=1$.
	\item Symétries :
		\[ \cos(-a)=\cos(a), \quad \sin(-a)=-\sin(a) \]
		\[ \cos(a+\pi)=-\cos(a), \quad \sin(a+\pi)=-\sin(a) \]
		\[ \cos(\pi-a)=-\cos(a), \quad \sin(\pi-a)=\sin(a) \]
		\[ \cos \left(\frac{\pi}{2}-a\right) = \sin(a),\quad \sin\left(\frac{\pi}{2}-a\right)=\cos(a) \]
		\[ \cos \left(a+\frac{\pi}{2}\right)=-\sin(a),\quad \sin\left(a+\frac{\pi}{2}\right)=\cos(a) \]
	\item Pour $a \neq \frac{\pi}{2}+k\pi,\quad k\in \Z$ :
	\[ \tan(-x) = -\tan(x), \quad \tan(\pi-x)=-\tan(x),\quad \tan(x+\pi)=\tan(x)  \]
	\[ \tan\left(x-\frac{\pi}{2}\right) = \frac{1}{\tan(x)} \qeq \tan\left(x+\frac{\pi}{2}\right)=-\frac{1}{\tan(x)} \]
	\item \parcoeur\quad Formules d'addition :
		\[ \cos(a+b)=\cos(a)\cos(b)-\sin(a)\sin(b) \qeq \cos(a-b)=\cos(a)\cos(b)+\sin(a)\sin(b) \]
		\[ \sin(a+b)=\sin(a)\cos(b)+\cos(a)\sin(b) \qeq \sin(a-b)=\sin(a)\cos(b)-\cos(a)\sin(b)\]
	\item Formule de duplication : \[\cos(2a)=2\cos^2(a)-1=1-2\sin^2(a)=\cos^2(a)-\sin^2(a) \qeq
		\sin(2a)=2\sin(a)\cos(a)\]
	\item Formule de factorisation :
		\[ \cos(a)+\cos(b) = 2\cos\left(\frac{a+b}{2}\right)\cos\left(\frac{a-b}{2}\right) \quad \quad \cos(a)-\cos(b) = -2\sin\left(\frac{a+b}{2}\right)\sin\left(\frac{a-b}{2}\right) \]
		\[ \sin(a)+\sin(b)=2\sin\left(\frac{a+b}{2}\right)\cos\left(\frac{a-b}{2}\right) \quad \quad \sin(a)-\sin(b)=2\cos \left(\frac{a+b}{2}\right)\sin\left(\frac{a-b}{2}\right) \]
	\item \parcoeur\quad Tangente : pour $a, b \neq \frac{\pi}{2}+k\pi,\quad k\in \Z$ \[\tan(a+b)=\frac{\tan(a)+\tan(b)}{1-\tan(a)\tan(b)} \qeq \tan(a-b)=\frac{\tan(a)-\tan(b)}{1+\tan(a)\tan(b)}\]
	\item Tangente de l'angle moitié : soit $a\in ]-\pi;\pi[$, et $t=\tan\left(\frac{a}{2}\right)$. Alors
	\[ \cos(a)=\frac{1-t^2}{1+t^2},\quad \quad \sin(a)=\frac{2t}{1+t^2}\qeq \tan(a)=\frac{2t}{1-t^2} \]
\end{numerote}
\end{proposition}

\preuve[15]{Les formules d'addition se démontrent à l'aide du produit scalaire. On note $\vec{u}(\cos(b), \sin(b))$ et $\vec{v}(\cos(a), \sin(a))$ et on calcule le produit scalaire de deux manières différentes :
\[ \vec{u}\cdot \vec{v} = \cos(b)\cos(a)+\sin(b)\sin(a) = ||\vec{u}||\times ||\vec{v}|| \times \cos(a-b) \]
et puisque $||\vec{u}||=||\vec{v}||=1$, on en déduit le résultat. Les trois autres relations s'obtiennent à l'aide des formules de symétries $\circled{2}$.

Pour $\circled{5}$, on utilise les formules d'addition et la relation $\cos^2(a)+\sin^2(a)=1$ :
\[ \cos(2a)=\cos(a+a)=\cos^2(a)-\sin^2(a)=\cos^2(a)-(1-\cos^2(a))=2\cos^2(a)-1 \]
et
\[ \sin(2a)=\sin(a+a)=\sin(a)\cos(a)+\cos(a)\sin(a)=2\sin(a)\cos(a) \]
Pour $\circled{6}$, on utilise la définition de $\tan$ et les formules d'addition :
\[ \tan(a+b)=\frac{\sin(a+b)}{\cos(a+b)} = \frac{\sin(a)\cos(b)+\cos(a)\sin(b)}{\cos(a)\cos(b)-\sin(a)\sin(b)} \]
en divisant par $\cos(a)\cos(b)$ numérateur et dénominateur (non nul) :
\[ \tan(a+b)=\frac{\frac{\sin(a)}{\cos(a)} + \frac{\sin(b)}{\cos(b)}}{1-\frac{\sin(a)\sin(b)}{\cos(a)\cos(b}}=\frac{\tan(a)+\tan(b)}{1-\tan(a)\tan(b)} \]
}


\begin{proposition}
$\tan$ est $\pi$-périodique.
\end{proposition}

\preuve[5]{Pour tout réel $x \in \mathcal{D}_{\tan}$, $x+\pi \in \mathcal{D}_{\tan}$, et on a
\[ \tan(x+\pi)=\frac{\sin(x+\pi)}{\cos(x+\pi)} = \frac{-\sin(x)}{-\cos(x)}=\tan(x) \]
Ainsi, $\tan$ est $\pi$-périodique.
}


	\subsection{Equations}

Ces résultats se déduisent directement du cercle trigonométrique, qu'on privilégiera.

\begin{proposition}
Soit $a$ un réel.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item L'équation $\cos(x)=\cos(a)$ équivaut à $x=a + 2k\pi$ ($k\in \Z$) ou $x=-a+2k\pi$ ($k\in \Z$).
	\item L'équation $\sin(x)=\sin(a)$ équivaut à $x=a+2k\pi$ ($k\in \Z$) ou $x=\pi-a+2k\pi$ ($k\in \Z$).
	\item L'équation $\tan(x)=\tan(a)$ équivaut à $x=a+k\pi$ ($k\in \Z$).
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{exemple}
Résoudre l'équation $\cos(x)=\frac{1}{2}$.
\end{exemple}

\solution[5]{L'équation équivaut à $\cos(x)=\cos\left(\frac{\pi}{3}\right)$. Ainsi, $\cos(x)=\frac{1}{2}$ si et seulement si
\[ x=\frac{\pi}{3}+2k\pi \quad(k\in \Z) \quad \text{ou} \quad x=-\frac{\pi}{3}+2k\pi \quad(k\in \Z) \]
}

	\subsection{Fonctions trigonométriques}

\begin{proposition}
Les fonctions sinus, cosinus, et tangente sont dérivables sur leur domaine de définition, et on a :
\[ \sin' = \cos,\quad \cos'=-\sin \qeq \tan'=1+\tan^2=\frac{1}{\cos^2} \]
Sinus et cosinus sont $2\pi$-périodiques, et tangente est $\pi$-périodique.
\end{proposition}


\begin{tabular}{m{8.5cm}m{8.5cm}}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.8cm,y=1.0cm]
\draw[->,color=black] (-4.68,0.) -- (5.88,0.);
\draw[shift={(-3.141592653589793,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $-\pi$};
\draw[shift={(3.141592653589793,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\pi$};
\draw[->,color=black] (0.,-2.38) -- (0.,1.92);
\foreach \y in {-2.,-1.,1.}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-4.68,-2.38) rectangle (5.88,1.92);
\draw[line width=1.6pt,smooth,samples=100,domain=-4.68:5.8800000000000034] plot(\x,{cos(((\x))*180/pi)});
\draw [->] (0.,0.) -- (1.,0.);
\draw [->] (0.,0.) -- (0.,1.);
\draw (0.48,0) node[anchor=north west] {$\vec{i}$};
\draw (-0.6,0.9) node[anchor=north west] {$\vec{j}$};
\end{tikzpicture}
\textit{Fonction cosinus}
\end{center} &
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.8cm,y=1.0cm]
\draw[->,color=black] (-4.68,0.) -- (5.88,0.);
\draw[shift={(-3.141592653589793,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $-\pi$};
\draw[shift={(3.141592653589793,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\pi$};
\draw[->,color=black] (0.,-2.38) -- (0.,1.92);
\foreach \y in {-2.,-1.,1.}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-4.68,-2.38) rectangle (5.88,1.92);
\draw[line width=1.6pt,smooth,samples=100,domain=-4.68:5.8800000000000034] plot(\x,{sin(((\x))*180/pi)});
\draw [->] (0.,0.) -- (1.,0.);
\draw [->] (0.,0.) -- (0.,1.);
\draw (0.48,0) node[anchor=north west] {$\vec{i}$};
\draw (-0.62,1.06) node[anchor=north west] {$\vec{j}$};
\end{tikzpicture}
\textit{Fonction sinus}
\end{center}
\end{tabular}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw[->,color=black] (-5.229831241083762,0.) -- (5.747532977746058,0.);
\draw[shift={(-3.141592653589793,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $-\pi$};
\draw[shift={(3.141592653589793,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\pi$};
\draw[->,color=black] (0.,-5.272444115728831) -- (0.,4.041683100247993);
\foreach \y in {-5.,-4.,-3.,-2.,-1.,1.,2.,3.,4.}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-5.229831241083762,-5.272444115728831) rectangle (5.747532977746058,4.041683100247993);
\draw[line width=1.6pt,smooth,samples=100,domain=-1.56:1.56] plot(\x,{tan(((\x))*180/pi)});
\draw[line width=1.6pt,smooth,samples=100,domain=-4.6:-1.58] plot(\x,{tan(((\x))*180/pi)});
\draw[line width=1.6pt,smooth,samples=100,domain=1.58:4.6] plot(\x,{tan(((\x))*180/pi)});

%\draw[line width=1.6pt,smooth,samples=100,domain=-5.229831241083762:5.747532977746058] plot(\x,{tan(((\x))*180/pi)});
\draw [->] (0.,0.) -- (1.,0.);
\draw [->] (0.,0.) -- (0.,1.);
\draw (0.4875459562234362,0.11228568100776984) node[anchor=north west] {$\vec{i}$};
\draw (-1.030157808879929,1.1725992703265602) node[anchor=north west] {$\vec{j}$};
\draw [dotted] (1.5707963267948966,-5.272444115728831) -- (1.5707963267948966,4.041683100247993);
\draw [dotted] (4.71238898038469,-5.272444115728831) -- (4.71238898038469,4.041683100247993);
\draw [dotted] (-1.5707963267948966,-5.272444115728831) -- (-1.5707963267948966,4.041683100247993);
\draw [dotted] (-4.71238898038469,-5.272444115728831) -- (-4.71238898038469,4.041683100247993);
\draw (1.6110213956848758,-0) node[anchor=north west] {\small $\frac{\pi}{2}$};
\end{tikzpicture}\\
\textit{Fonction tangente}
\end{center}

\preuve[10]{
 On admet les dérivées de $\sin$ et $\cos$ (qui peuvent se faire en admettant les nombres dérivés en $0$). Pour $\tan$, par quotient de deux fonctions dérivables, $\tan$ est dérivable sur son domaine de définition et pour tout $x\not \equiv \frac{\pi}{2}~[\pi]$ :
 \[ \tan'(x) = \frac{\sin'(x) \cos(x) - \sin(x) \cos'(x)}{\cos^2(x)}= \frac{\cos^2(x) + \sin^2(x)}{\cos^2(x)} = 1+\frac{\sin^2(x)}{\cos^2(x)}=1+\tan^2(x) \]
 On peut également écrire $\ds{\frac{\cos^2(x)+\sin^2(x)}{\cos^2(x)}=\frac{1}{\cos^2(x)}}$ en utilisant la relation $\cos^2(x)+\sin^2(x)=1$.\\
 Enfin, pour la $\pi$-périodicité de $\tan$, remarquons que pour tout réel $x$, $\cos(x+\pi)=-\cos(x)$ et $\sin(x+\pi)=-\sin(x)$. Par quotient, pour $x\not \equiv \frac{\pi}{2} ~[\pi]$, on a donc
 \[ \tan(x+\pi) = \frac{\sin(x+\pi)}{\cos(x+\pi)}= \frac{-\sin(x)}{-\cos(x)}=\tan(x) \]
}

\begin{proposition}
On dispose des limites suivantes :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow \left(\frac{\pi}{2}\right)^-} \tan (x)= \plusinf \qeq \lim_{x\rightarrow \left(-\frac{\pi}{2}\right)^+ } \tan(x)=\moinsinf}$.
	\item (taux d'accroissement)  $\quad \ds{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\cos(x)-1}{x^2}=\frac{1}{2} \qeq \lim_{x\rightarrow 0} \frac{\sin(x)}{x}=1}$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\preuve[10]{On remarque rapidement que \[ \lim_{x\rightarrow \left(\frac{\pi}{2}\right)^-} \sin(x)=1 \qeq \lim_{x\rightarrow \left(\frac{\pi}{2}\right)^-} \cos(x)=0^+ \]
Par quotient, $\ds{\lim_{x\rightarrow \left(\frac{\pi}{2}\right)^-} \tan(x)=\plusinf }$.\\De même,
\[ \lim_{x\rightarrow \left(-\frac{\pi}{2}\right)^+} \sin(x)=-1 \qeq \lim_{x\rightarrow \left(-\frac{\pi}{2}\right)^+} \cos(x)=0^+ \]
Par quotient, $\ds{\lim_{x\rightarrow \left(-\frac{\pi}{2}\right)^+} \tan(x)=\moinsinf}$.
}


\section{Fonctions de référence}

    	\subsection{Fonctions affines}

\label{objectif-04-3}

\begin{definition}
Une fonction affine est une fonction de la forme $f:x\donne ax+b$, où $a$ et $b$ sont des réels fixés. $a$ est appelé le \textbf{coefficient directeur} de $f$ et $b$ son \textbf{ordonnée à l'origine}.
\end{definition}


\begin{proposition}
Sa courbe représentative est une droite.\\On rappelle le tableau de signe et variations :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $a>0$ :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[espcl=2.3,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75, Variation de $f$ / 1.5}{$-\infty$, $-\frac{b}{a}$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, -, z, +, }
   \tkzTabVar{-/, R / , +/}
   \tkzTabIma{1}{3}{2}{$0$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\item Si $a<0$ :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit[espcl=2.3,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75, Variation de $f$ / 1.5}{$-\infty$, $-\frac{b}{a}$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, +, z, -, }
   \tkzTabVar{+/, R / , -/}
   \tkzTabIma{1}{3}{2}{$0$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{itemize}
\end{proposition}

\subsection{Fonction trinômes}

\begin{definition}
On appelle fonction \textbf{trinôme du second degré} à coefficients réels une fonction de la forme $f:x\donne ax^2+bx+c$, avec $a,b$ et $c$ trois réels fixes et $a\neq 0$.
\end{definition}

\begin{proposition}
Sa courbe représentative est une parabole. \\On rappelle son tableau de variations :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
  \item Si $a>0$ :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[espcl=2.3,lgt = 3]{$x$ / .75 , Variation de $f$ / 2}{$-\infty$, $-\frac{b}{2a}$, $+\infty$}
\tkzTabVar{+/, - / $f\left(-\frac{b}{2a}\right)$ , +/}
\end{tikzpicture}
\end{center}
  \item Si $a<0$ :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[espcl=2.3,lgt = 3]{$x$ / .75 , Variation de $f$ / 2}{$-\infty$, $-\frac{b}{2a}$, $+\infty$}
\tkzTabVar{-/, + / $f\left(-\frac{b}{2a}\right)$ , -/}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proposition}
On appelle \textbf{discriminant} du trinôme $f:x\donne ax^2+bx+c$ ($a\neq 0$) le nombre $\Delta=b^2-4ac$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
  \item Si $\Delta>0$, $f$ admet deux racines : \[ x_1=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} \qeq x_2=\frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a} \]
Il se factorise en $f(x)=a(x-x_1)(x-x_2)$ et son tableau de signe est donné par (en supposant ici que $x_1<x_2$) :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[espcl=2.7,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75}{$-\infty$, $x_1$, $x_2$, $+\infty$}
\tkzTabLine{, \text{signe de } a  , z, \text{signe de } -a, z, \text{signe de } a, }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Si $\Delta=0$, $f$ admet une racine $x_0=-\frac{b}{2a}$. Il se factorise en $f(x)=a(x-x_0)^2$ et son tableau de signe est donné par
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[espcl=2.7,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75}{$-\infty$, $x_0$, $+\infty$}
\tkzTabLine{, \text{signe de } a  , z, \text{signe de } a, }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Si $\Delta<0$, $f$ n'admet pas de racine réelle et ne se factorise pas sur $\R$. Son tableau de signe est donné par
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[espcl=2.7,lgt = 3]{$x$ / .75 , Signe de $f$ / .75}{$-\infty$, $+\infty$}
\tkzTabLine{, \text{signe de } a  ,  }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{itemize}
\end{proposition}

  \subsection{Fonction valeur absolue}

\begin{definition}
La fonction \textbf{valeur absolue} est la fonction définie sur $\R$ par
\[|x|= \left\{ \begin{array}{rcl} x &\textrm{ si } & x\geq 0 \\
                          -x &\textrm{ si }& x \leq 0 \end{array}\right.\]
\end{definition}

\begin{exemple}
$|3|=3$ et $|-4|=4$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
Par construction, la valeur absolue est une fonction paire, décroissante sur $\R^{-}$ et
croissante sur $\R^+$.
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{abs}
\end{center}
\end{remarque}

\begin{propriete}\logoparcoeur
On a \[ \lim_{x\to -\infty} |x| = +\infty \qeq \lim_{x\to+\infty} |x|=+\infty \]
\end{propriete}

\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire]\logoparcoeur
Pour tous réels $x$ et $y$,
\[|x+y|\leq |x|+|y|\qeq \left||x|-|y| \right|\leq |x-y|\]
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Si $x$ et $y$ sont des réels, $|x-y|$ représente la distance entre les points $A$ d'abscisse $x$ et $B$ d'abscisse $y$.

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{distance}
\end{center}

Ainsi $|4-1|=3$ car la distance entre le point $A(1)$ et le point $B(4)$ est de $3$.
\end{remarque}

  \subsection{Fonctions racine carrée et inverse}
    \subsubsection{Fonction inverse}

\begin{definition}
La fonction \textbf{inverse} est la fonction $f$, définie sur $\R^*$, par $f(x)=\frac{1}{x}$.
\end{definition}

\begin{center}
  \includegraphics{fonction_inverse.mps}
\end{center}

\begin{propriete}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item La fonction inverse est impaire : $\forall~x\in\R^*,\quad\frac{1}{-x}=-\frac{1}{x}$.
\item La fonction inverse est dérivable sur $\R*$ et sa dérivée est $x\mapsto -\frac{1}{x^2}$.
\item On a les limites suivantes :\[ \lim_{x\to -\infty} \frac{1}{x}=\lim_{x\to +\infty} \frac{1}{x} = 0 \quad\quad \lim_{x\to 0^-} \frac{1}{x} = -\infty \qeq \lim_{x\to 0^+} \frac{1}{x}=+\infty \]
\item Son tableau de variations est :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit{$x$ / 1 , $f(x)$ / 2}{$-\infty$, $0$, $+\infty$}
\tkzTabVar{+/$0$  ,  -D+/ $-\infty$ / $+\infty$ ,  -/$0$ }
\end{tikzpicture}
\end{center}


\item Pour tout réel $a \neq 0$, $\frac{1}{x}=a \Leftrightarrow x=\frac{1}{a}$.
\end{itemize}
\end{propriete}

\subsubsection{Fonction racine carrée}

\begin{definition}
Pour tout $x\in \R^+$, $\sqrt{x}=x^{\frac{1}{2}}$ est l'unique réel positif dont le carré est $x$ :
\[\sqrt{x}>0 \qeq (\sqrt{x})^2=x\]
La fonction $x \mapsto \sqrt{x}$ est appelée \textbf{fonction racine carrée}.
\end{definition}

\begin{center}
  \includegraphics[width=7cm]{rac}
\end{center}

\begin{propriete}\logoparcoeur
\begin{itemize}
  \item $\sqrt{0}=0$, $\sqrt{1}=1$.
  \item Pour tous réels positifs $x$ et $y$ :
  \[\sqrt{xy}=\sqrt{x}\sqrt{y},\quad\quad(\sqrt{x})^2=x\quad\quad\textrm{ et si }y\neq 0, \quad \frac{\sqrt{x}}{\sqrt{y}}=\sqrt{\frac{x}{y}}\]
  \item Pour tout réel $x$, $\ds{\sqrt{x^2}=|x|}$.
  \item La fonction racine est dérivable sur $\R>$, et sa dérivée est $x\mapsto \dfrac{1}{2\sqrt{x}}$.
  \item On a \[ \lim_{x\to 0} \sqrt{x}=0 \qeq \lim_{x\to +\infty} \sqrt{x} =\infty \]
\end{itemize}
\end{propriete}


\begin{methode}
Pour déterminer une limite avec une racine carrée, on peut multiplier numérateur et dénominateur par la quantité conjugué.
\end{methode}

\begin{exemple}
Déterminer $\ds{\lim_{x\rightarrow \plusinf} \sqrt{x^2-1}-x}$.
\end{exemple}

\solution[6]{La limite est indéterminée. On multiplie par la quantité conjuguée :
\[ \sqrt{x^2-1}-x = \frac{(\sqrt{x^2-1}-x)(\sqrt{x^2-1}+x)}{\sqrt{x^2-1}+x} = \frac{-1}{\sqrt{x^2-1}+x} \]
La limite n'est plus indéterminée, et par quotient :
\[ \lim_{x\rightarrow \plusinf} \sqrt{x^2-1}-x = 0 \]
}

\subsection{Fonction logarithme népérien}

\begin{definition}
La fonction \textbf{logarithme népérien}, notée $\ln$, est l'unique fonction définie sur $\R^{*}_+$ telle que \[\forall~x>0,\quad \ln'(x)=\frac{1}{x} \qeq \ln(1)=0\]
\end{definition}

   \begin{center}
 \includegraphics[width=7cm]{ln}
 \end{center}

\begin{propriete}\logoparcoeur
 \begin{itemize}
 \item La fonction $\ln$ est strictement croissante sur $\R^{*}_+$.
 \item Pour tous réels $x$ et $y$ de $\R^{*}_+$,
 \[\ln(xy)=\ln(x)+\ln(y)\qeq \ln\left(\frac{1}{y}\right)=-\ln(y)\]
 Ainsi,
\[\ln\left(\frac{x}{y}\right)=\ln(x)-\ln(y) \quad\quad\quad \forall~n\in\Z,\quad \ln(x^n)=n\ln(x)\]
\[\ln\left(\sqrt{x}\right)=\frac{1}{2}\ln(x)\]
 \item Grâce à la stricte croissance de $\ln$, pour tous réels $x,y$ strictement positifs :
 \[\ln(x)=\ln(y) \Leftrightarrow x=y\qeq \ln(x)<\ln(y) \Leftrightarrow x<y\]
En particulier $\ln(x)=0\Leftrightarrow x=1$ et $\ln(x)=1\Leftrightarrow x=\E$ avec $\E\approx 2,718$.
\item On a les limites suivantes :
\[ \lim_{x\to 0^+} \ln(x)=-\infty \qeq \lim_{x\to +\infty} \ln(x)= +\infty \]
\item On a également (croissances comparées)
\[ \lim_{x\to +\infty} \frac{\ln(x)}{x}=0 \qeq \lim_{x\to 0^+} x\ln(x)=0 \]
et (taux d'accroissement) \[ \lim_{x\to 0} \frac{\ln(x+1)}{x}=1 \qeq \lim_{x\to 1} \frac{\ln(x)}{x-1}= 1 \]
\end{itemize}
\end{propriete}

\begin{experiencehistorique}
John Neper inventa les logarithmes vers 1613. Le logarithme le plus utilisé (dit en \og base $\E$\fg{}) porte ainsi son nom.
\end{experiencehistorique}


\subsection{Fonction exponentielle}

\begin{definition}
La fonction \textbf{exponentielle}, noté $\exp$, est l'unique fonction définie sur $\R$ dont la dérivée est elle-même, et telle que $\exp(0)=1$. On note $\exp(x)=\E^x$.
\end{definition}

\begin{center}
 \includegraphics[width=7cm]{exp}
 \end{center}

\begin{propriete}\logoparcoeur
\begin{itemize}
  \item Par définition, $\exp$ est dérivable sur $\R$ et pour tout $x\in \R$, $\exp'(x)=\exp(x)$.
\item La fonction $\exp$ est strictement croissante et positive sur $\R$.
\item Par définition, $\eu{0}=1$, et $\eu{1}=\E$.
\item Pour tous réels $x$ et $y$, \[\exp(x+y)=\exp(x)\exp(y)\qeq\exp(-x)=\frac{1}{\exp(x)}\]
Ainsi,
\[\exp(x-y)=\frac{\exp(x)}{\exp(y)}\qeq \forall~n\in\Z,\quad(\exp(x))^n=\exp(nx)\]
\item Grâce à la stricte croissance de $\exp$, pour tout réels $x$ et $y$ :
\[\exp(x)=\exp(y) \Leftrightarrow x=y \qeq \exp(x)<\exp(y) \Leftrightarrow x<y\]
\item On a les limites suivantes :
\[ \lim_{x\to -\infty} \eu{x}=0 \qeq \lim_{x\to +\infty} \eu{x}=+\infty \]
\item On a également (croissances comparées) \[ \lim_{x\to +\infty} \frac{\eu{x}}{x}=+\infty,\quad \lim_{x\to -\infty} x\eu{x}=0 \qeq \lim_{x\to +\infty} x\eu{-x}=0 \]
et (taux d'accroissement) \[ \lim_{x\to 0} \frac{\eu{x}-1}{x}=1\]
\end{itemize}
\end{propriete}

\begin{experiencehistorique}
Le mot \og exponentiel\fg{} a été introduit pour la première fois par \textbf{Jean Bernoulli} en  1694, dans une correspondance avec \textbf{Leibniz}. La notation $\E$ est due à \textbf{Leonhard Euler}, utilisée pour la première fois en 1728.
\end{experiencehistorique}

\begin{remarque}
La fonction exponentielle est la fonction réciproque de la fonction logarithme népérien :
\begin{itemize}
\item Pour tout réel $x$, $\ln(\E^x)=x$.
\item Pour tout réel $x>0$, $\eu{\ln(x)}=x$.
\item Pour tout réel $x$, et tout réel $y>0$, $\E^x=y \Leftrightarrow x=\ln(y)$.
\end{itemize}
Ainsi, on retiendra également que $\ln(\E)=1$.
\end{remarque}


\begin{propriete}[Comparaison $\ln$, $\exp$, $x\mapsto x$]
Pour tout réel $x > 0$, on a
\[\ln(x) \leq x \leq \exp(x)\] et les courbes représentatives de $\exp$ et $\ln$ sont symétriques par rapport à la droite d'équation $y=x$.
\end{propriete}

\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{comparaison}
\end{center}

  \subsection{Fonctions puissances}

Les fonctions puissances généralisent les fonctions $x\mapsto x^n$ avec $n\in \N$.

\begin{definition}
Soit $\alpha \in \R$. Pour tout réel $x \in \R^{*}_+$, on note \[x^\alpha := \eu{\alpha \ln(x)}\]
\end{definition}

\begin{remarque}
Attention : l'écriture $x^\alpha$ n'est qu'une notation. En pratique, on repassera toujours à l'écrire $\eu{\alpha \ln(x)}$.
\end{remarque}

\begin{propriete}\logoparcoeur
Les fonctions puissances possèdent les mêmes règles de calcul que les puissances entières :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item $\ds{\forall~(\alpha,\beta)\in \R^2, \quad \forall~x\in \R^*_+,\quad  x^{\alpha+\beta}=x^\alpha x^\beta}$.
\item $\ds{\forall~\alpha \in \R,\quad \forall~(x,y)\in (\R^*_+)^2,\quad (x\times y)^\alpha=x^\alpha y^\alpha \qeq x^{-\alpha}=\frac{1}{x^\alpha}}$.
Ainsi,
\[\left(x^\alpha\right)^\beta = x^{\alpha\beta}, \quad \quad x^{\alpha-\beta}=\frac{x^\alpha}{x^\beta} \qeq \left(\frac{x}{y}\right)^\alpha=\frac{x^\alpha}{y^\alpha}\]
\end{itemize}
\end{propriete}

\ifprof
\begin{demonstration}
Les démonstrations sont toutes sur le même modèle. Soit $(\alpha, \beta) \in \R^2$ et $x>0$. Alors
\[x^{\alpha+\beta} = \eu{(\alpha+\beta)\ln (x)} = \eu{\alpha \ln (x) + \beta \ln(x)} = \eu{\alpha \ln(x)} \eu{\beta \ln(x)}=x^\alpha x^\beta\]
où on utilise les propriétés de la fonction exponentielle.
\end{demonstration}
\else
\lignes{5}
\fi

\begin{remarque}
Ainsi, pour tout $x>0$ et $n\in \N^*$, \[\left(x^{\frac{1}{n}}\right)^n=x\]
En particulier, $\ds{\sqrt{x}=x^{\frac{1}{2}}}$ pour $x>0$. Par abus d'écriture, on confondra les deux écritures pour $x\geq 0$.
\end{remarque}

Les fonctions puissances étant des composées de fonctions dérivables, on peut les dériver :

\begin{proposition}
  Pour tout réel $\alpha$, la fonction $x\donne x^\alpha$ est dérivable sur $\R>$, et sa dérivée est $x\donne \alpha x^{\alpha-1}$.
\end{proposition}

La représentation graphique des fonctions puissances dépend de $\alpha$ :

\begin{propriete}\logoparcoeur
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\includegraphics[width=4.5cm]{puissg} & \includegraphics[width=4.5cm]{puissp} & \includegraphics[width=4.5cm]{puissn} \\
Cas $\alpha > 1$ & Cas $0 < \alpha < 1$ & Cas $\alpha <0$
\end{tabular}
\end{center}
\end{propriete}

\begin{remarque}
On dispose d'autres fonctions puissances, dans le cas où la variable $x$ est un exposant. \\Pour tout réel $a>0$, on définit la fonction $x \mapsto a^x$ par
\[\forall~x\in \R,~a^x= \eu{x\ln(a)}\]
Ces fonctions sont appelées \textbf{exponentielles de base $a$}.

Ainsi, les fonctions du type $x\mapsto x^\alpha$ sont définies sur $\R^*_+$, alors que les fonctions du type $x\mapsto a^x$ sont définies sur $\R$. Dans les deux cas, elles vérifient les propriétés sur les puissances.
\end{remarque}

\subsection{Fonction partie entière}

\begin{definition}
Soit $x$ un nombre réel. On appelle \textbf{partie entière} de $x$, et on note $E(x)$, $[x]$ ou $\lfloor x\rfloor$, le plus grand nombre entier inférieur ou égal à $x$.
\end{definition}

\begin{remarque}
On utilisera en général la notation $[x]$, voire $\lfloor x \rfloor$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
Ainsi, $[3,2]=3,~[\pi]=3,~[-3,2]=-4$.
\end{exemple}

 \begin{center}
 \includegraphics{partie_entiere.mps}
     \end{center}

\begin{propriete}\logoparcoeur
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item On a \[\forall~x\in \R,\quad [x]\leq x < [x]+1\]
On a également la relation
\[\forall~x\in \R,\quad x-1<[x]\leq x\]
\item La fonction partie entière est constante par morceaux : pour tout $x \in [n;n+1[$ (où $n \in \Z$), $[x] = n$.
\end{itemize}
\end{propriete}


\subsection{Maximum, minimum de deux fonctions}

\begin{definition}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions définies sur un même intervalle $I$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item On appelle \textbf{maximum} de $f$ et $g$, et on note $\max(f,g)$ l'application qui à tout réel $x\in I$ associe le plus grand des deux nombres $f(x)$ et $g(x)$.
\item On appelle \textbf{minimum} de $f$ et $g$, et on note $\min(f,g)$ l'application qui à tout réel $x\in I$ associe le plus petit des deux nombres $f(x)$ et $g(x)$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
Si $f:x\mapsto x^2$ et $g:x\mapsto \E^x$, on obtient la figure suivante :
\begin{center}
\includegraphics{maxmin}
\end{center}
\end{exemple}

\begin{theoreme}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions définies sur un même intervalle $I$. Alors, pour tout réel $x\in I$ :
\[\max(f,g)(x)=\frac{f(x)+g(x)+|f(x)-g(x)|}{2} \qeq
\min(f,g)(x)=\frac{f(x)+g(x)-|f(x)-g(x)|}{2}
\]
\end{theoreme}

\preuve[5]{
Si $f(x)\geq g(x)$, alors $|f(x)-g(x)|=f(x)-g(x)$ et donc
\[\frac{f(x)+g(x)+|f(x)-g(x)|}{2}=\frac{f(x)+g(x)+f(x)-g(x)}{2}=f(x)=\max(f,g)(x)\]
\[\frac{f(x)+g(x)-|f(x)-g(x)|}{2}=\frac{f(x)+g(x)-(f(x)-g(x))}{2}=g(x)=\min(f,g)(x)\]
Si cette fois-ci $f(x)<g(x)$ alors $|f(x)-g(x)|=|g(x)-f(x)|=g(x)-f(x)$. Ainsi :
\[\frac{f(x)+g(x)+|f(x)-g(x)|}{2}=\frac{f(x)+g(x)+g(x)-f(x)}{2}=g(x)=\max(f,g)(x)\]
\[\frac{f(x)+g(x)-|f(x)-g(x)|}{2}=\frac{f(x)+g(x)-(g(x)-f(x))}{2}=f(x)=\min(f,g)(x)\]
}


%
% 	\subsection{Fonctions trigonométriques réciproques}
%
% 		\subsubsection{Fonction $\arcsin$}
%
% \begin{theoreme}
% La fonction sinus est continue et strictement croissante sur $\left[-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right]$. Elle établit une bijection de $\left[-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right]$ sur $[-1;1]$.
% \end{theoreme}
%
%
% \definition{On appelle \textbf{arc sinus}, et on note $\arcsin$, la fonction réciproque de la restriction de $\sin$ sur $\left[-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right]$.}
%
% \begin{center}\input{tex/Chap2/fig/arcsin}\end{center}
%
% \propriete{$\arcsin$ est dérivable sur $]-1;1[$ et, pour tout réel $x\in ]-1;1[$ \[ \arcsin'(x)=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \]
% La courbe représentative de $\arcsin$ admet des demi-tangentes verticales aux points d'abscisse $-1$ et $1$.
% }
%
% \begin{prof}
% \preuve{On admet que $\arcsin$ est dérivable sur $]-1;1[$. Pour tout réel $x\in ]-1;1[$, on a (par définition de $\arcsin$)
% \[ \sin(\arcsin(x)) = x \]
% On dérive cette relation pour $x\in ]-1;1[$ :
% \[ \arcsin'(x) \sin'(\arcsin(x)) = 1
% \quad \text{soit} \quad
%  \arcsin'(x)  \cos(\arcsin(x)) = 1 \]
% Or, pour tout réel $x \in ]-1;1[$, on a $\cos(\arcsin(x))^2+\sin(\arcsin(x))^2 = 1$, soit $\cos(\arcsin(x))^2 = 1-x^2$.
% Puisque $\arcsin(x) \in \left]-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right[$, on a $\cos(\arcsin(x)) > 0$ et donc
% \[ \cos(\arcsin(x)) = \sqrt{1-x^2} \]
% On en déduit donc, pour tout réel $x\in ]-1;1[$
% \[ \arcsin'(x)\sqrt{1-x^2} = 1 \Leftrightarrow \arcsin'(x)=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \]
%
% }
% \end{prof}
%
% \begin{eleve}
% \begin{solu_eleve}
% \notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
% \end{solu_eleve}
% \end{eleve}
%
% 		\subsubsection{Fonction $\arccos$}
% \begin{theoreme}
% La fonction cosinus est continue et strictement décroissante sur $\left[0;\pi\right]$. Elle établit une bijection de $\left[0;\pi \right]$ sur $[-1;1]$.
% \end{theoreme}
%
% \definition{On appelle \textbf{arc cosinus}, et on note $\arccos$, la fonction réciproque de la restriction de $\cos$ sur $\left[0;\pi\right]$.}
%
% \begin{center}\input{tex/Chap2/fig/arccos}\end{center}
%
% \propriete{$\arccos$ est dérivable sur $]-1;1[$ et, pour tout réel $x\in ]-1;1[$ \[ \arccos'(x)=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \]
% La courbe représentative de $\arccos$ admet des demi-tangentes verticales aux points d'abscisse $-1$ et $1$.
% }
%
% \begin{prof}
% \preuve{On admet que $\arccos$ est dérivable sur $]-1;1[$. Pour tout réel $x\in ]-1;1[$, on a (par définition de $\arccos$)
% \[ \cos(\arccos(x)) = x \]
% On dérive cette relation pour $x\in ]-1;1[$ :
% \[ \arccos'(x) \cos'(\arccos(x)) = 1
% \quad \text{soit} \quad
%  \arccos'(x)  (-\sin(\arccos(x))) = 1 \]
% Or, pour tout réel $x \in ]-1;1[$, on a $\cos(\arccos(x))^2+\sin(\arccos(x))^2 = 1$, soit $\sin(\arccos(x))^2 = 1-x^2$.
% Puisque $\arccos(x) \in \left]0;\pi\right[$, on a $\sin(\arccos(x)) > 0$ et donc
% \[ \sin(\arccos(x)) = \sqrt{1-x^2} \]
% On en déduit donc, pour tout réel $x\in ]-1;1[$
% \[ \arccos'(x)(-\sqrt{1-x^2}) = 1 \Leftrightarrow \arccos'(x)=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \]
%
% }
% \end{prof}
%
% \begin{eleve}
% \begin{solu_eleve}
% \notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
% \end{solu_eleve}
% \end{eleve}
%
% 		\subsubsection{Fonction $\arctan$}
%
% \begin{theoreme}
% La fonction tangente est continue et strictement croissante sur $\left]-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right[$. Elle établit une bijection de $\left]-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right[$ sur $]\moinsinf;\plusinf[$.
% \end{theoreme}
%
%
%
% \definition{On appelle \textbf{arc tangente}, et on note $\arctan$, la fonction réciproque de la restriction de $\tan$ sur $\left]-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right[$.}
%
% \begin{center}\input{tex/Chap2/fig/arctan}\end{center}
%
% \propriete{On a \[ \lim_{x\rightarrow \moinsinf} \arctan(x)=-\frac{\pi}{2} \qeq \lim_{x\rightarrow \plusinf} \arctan(x)=\frac{\pi}{2} \] }
%
% \begin{prof}
% \solution{En effet, $\ds{\lim_{x\rightarrow \left(\frac{\pi}{2}\right)^-}\tan(x)=\plusinf}$ et
% $\ds{\lim_{x\rightarrow \left(-\frac{\pi}{2}\right)^+}\tan(x)=\moinsinf}$. Par définition de la fonction réciproque, on obtient bien
% \[ \lim_{x\rightarrow \moinsinf} \arctan(x)=-\frac{\pi}{2} \qeq \lim_{x\rightarrow \plusinf} \arctan(x)=\frac{\pi}{2} \]
% }
% \end{prof}
%
% \begin{eleve}
% \begin{solu_eleve}
% \notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
% \end{solu_eleve}
% \end{eleve}
%
% \propriete{$\arctan$ est dérivable sur $\R$ et, pour tout réel $x\in \R$ \[ \arctan'(x)=\frac{1}{1+x^2} \]}
%
% \begin{prof}
% \preuve{On admet que $\arctan$ est dérivable sur $\R$. Pour tout réel $x$, on a (par définition de $\arctan$)
% \[ \tan(\arctan(x)) = x \]
% On dérive cette relation pour $x\in\R$ :
% \[ \arctan'(x) \tan'(\arctan(x)) = 1
% \quad \text{soit} \quad
%  \arctan'(x)  (1+\tan^2(\arctan(x))) = 1 \]
% et donc, puisque $\tan^2(\arctan(x))=x^2$
% \[ \forall~x\in \R,\quad \arctan'(x)=\frac{1}{1+x^2} \]
% }
% \end{prof}
%
% \begin{eleve}
% \begin{solu_eleve}
% \notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
% \end{solu_eleve}
% \end{eleve}
%
% \section{Fonctions hyperboliques}
%
% 	\subsection{Définitions}
%
% \definition{On définit les trois fonctions suivantes :
% \begin{itemize}[label=\textbullet]
% 	\item la fonction \textbf{cosinus hyperbolique}, notée $\cosh$, définie pour tout réel $x$ par \[ \cosh(x)=\frac{\eu{x}+\eu{-x}}{2} \]
% 	\item la fonction \textbf{sinus hyperbolique}, notée $\sinh$, définie pour tout réel $x$ par \[ \sinh(x)=\frac{\eu{x}-\eu{-x}}{2} \]
% 	\item la fonction \textbf{tangente hyperbolique}, notée $\tanh$, définie pour tout réel $x$ par \[ \tanh(x)=\frac{\sinh(x)}{\cosh(x)}=\frac{\eu{x}-\eu{-x}}{\eu{x}+\eu{-x}} \]
%
% \end{itemize}
% }
% 	\subsection{Fonctions hyperboliques}
%
% \begin{proposition}
% La fonction cosinus hyperbolique est paire, continue et dérivable sur $\R$, et $\cosh'=\sinh$.
%
% \begin{center}
% \begin{tabular}{m{7cm}m{7cm}}
% \begin{center}
% %:-+-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/TableauxVariations/
% \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
% % Styles
% \tikzstyle{cadre}=[thin]
% \tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thin]
% \tikzstyle{nondefini}=[lightgray]
% % Dimensions Modifiables
% \def\Lrg{1.5}
% \def\HtX{1}
% \def\HtY{0.5}
% % Dimensions Calculées
% \def\lignex{-0.5*\HtX}
% \def\lignef{-1.5*\HtX}
% \def\separateur{-0.5*\Lrg}
% % Largeur du tableau
% \def\gauche{-1.5*\Lrg}
% \def\droite{4.5*\Lrg}
% % Hauteur du tableau
% \def\haut{0.5*\HtX}
% \def\bas{-2.5*\HtX-2*\HtY}
% % Ligne de l'abscisse : x
% \node at (-1*\Lrg,0) {$x$};
% \node at (0*\Lrg,0) {$\moinsinf$};
% \node at (2*\Lrg,0) {$0$};
% \node at (4*\Lrg,0) {$\plusinf$};
% % Ligne de la dérivée : f'(x)
% \node at (-1*\Lrg,-1*\HtX) {$\cosh(x)$};
% \node at (0*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
% \node at (1*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
% \node at (2*\Lrg,-1*\HtX) {$+$};
% \node at (3*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
% \node at (4*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
% % Ligne de la fonction : f(x)
% \node  at (-1*\Lrg,{-2*\HtX+(-1)*\HtY}) {$\cosh(x)$};
% \node (f1) at (0*\Lrg,{-2*\HtX+(0)*\HtY}) {$$};
% \node (f2) at (2*\Lrg,{-2*\HtX+(-2)*\HtY}) {$1$};
% \node (f3) at (4*\Lrg,{-2*\HtX+(0)*\HtY}) {$$};
% % Flèches
% \draw[fleche] (f1) -- (f2);
% \draw[fleche] (f2) -- (f3);
% % Encadrement
% \draw[cadre] (\separateur,\haut) -- (\separateur,\bas);
% \draw[cadre] (\gauche,\haut) rectangle  (\droite,\bas);
% \draw[cadre] (\gauche,\lignex) -- (\droite,\lignex);
% \draw[cadre] (\gauche,\lignef) -- (\droite,\lignef);
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% %:-+-+-+-+- Fin
% &
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
% \draw[->,color=black] (-2.5488495947136003,0.) -- (2.7467888225266943,0.);
% \foreach \x in {-2.,-1.,1.,2.}
% \draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,-2pt);
% \draw[->,color=black] (0.,-0.2115626813140517) -- (0.,4.940950373298127);
% \foreach \y in {,1.,2.,3.,4.}
% \draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt);
% \clip(-2.5488495947136003,-0.2115626813140517) rectangle (2.7467888225266943,4.940950373298127);
% \draw[line width=1.2pt,smooth,samples=100,domain=-2.5488495947136003:2.7467888225266943] plot(\x,{cosh((\x))});
% \draw [->] (0.,0.) -- (1.,0.);
% \draw [->] (0.,0.) -- (0.,1.);
% \draw (0.30343441766099843,0.64625072525623847) node[anchor=north west] {$\vec{i}$};
% \draw (-0.58951351322691105,0.7596451365195931) node[anchor=north west] {$\vec{j}$};
% \begin{scriptsize}
% \draw[color=black] (-1.284338982511633,3.7160390891682304) node {$\cosh(x)$};
% \end{scriptsize}
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% \end{tabular}
% \end{center}
%
% \[ \text{Enfin, } \lim_{x\rightarrow \moinsinf} \cosh(x)=\lim_{x\rightarrow \plusinf} \cosh(x)=\plusinf \]
% \end{proposition}
%
% \begin{prof}
% \preuve{Remarquons que, pour tout réel $x$,
%
% \[ \cosh(-x)=\frac{\eu{-x}+\eu{-(-x)}}{2}=\frac{\eu{-x}+\eu{x}}{2}=\cosh(x) \]
% Ainsi, $\cosh$ est paire. \\
% Par définition, $\cosh$ est dérivable sur $\R$ et on a
% \[ \forall~x\in \R,\quad \cosh'(x)=\frac{\eu{x}+(-\eu{-x})}{2}=\frac{\eu{x}-\eu{-x}}{2}=\sinh(x) \]
% Remarquons alors que $\eu{x}-\eu{-x}\geq 0$ si et seulement si $\eu{x}\geq \eu{-x}$ soit, par stricte croissance de l'exponentielle $x \geq -x$ et donc $x\geq 0$. On en déduit donc le tableau de signe de $\cosh'(x)$ :
%
% %:-+-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/TableauxVariations/
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
% % Styles
% \tikzstyle{cadre}=[thin]
% \tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thin]
% \tikzstyle{nondefini}=[lightgray]
% % Dimensions Modifiables
% \def\Lrg{1.5}
% \def\HtX{1}
% \def\HtY{0.5}
% % Dimensions Calculées
% \def\lignex{-0.5*\HtX}
% \def\lignef{-1.5*\HtX}
% \def\separateur{-0.5*\Lrg}
% % Largeur du tableau
% \def\gauche{-1.5*\Lrg}
% \def\droite{4.5*\Lrg}
% % Hauteur du tableau
% \def\haut{0.5*\HtX}
% \def\bas{-2.5*\HtX-2*\HtY}
% % Pointillés
% \draw[dashed,gray] (2*\Lrg,\lignex-0.1*\HtX) -- (2*\Lrg,\lignef+0.1*\HtX);
% % Ligne de l'abscisse : x
% \node at (-1*\Lrg,0) {$x$};
% \node at (0*\Lrg,0) {$\moinsinf$};
% \node at (2*\Lrg,0) {$0$};
% \node at (4*\Lrg,0) {$\plusinf$};
% % Ligne de la dérivée : f'(x)
% \node at (-1*\Lrg,-1*\HtX) {$\sinh(x)$};
% \node at (0*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
% \node at (1*\Lrg,-1*\HtX) {$-$};
% \node at (2*\Lrg,-1*\HtX) {$0$};
% \node at (3*\Lrg,-1*\HtX) {$+$};
% \node at (4*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
% % Ligne de la fonction : f(x)
% % Encadrement
% \draw[cadre] (\separateur,\haut) -- (\separateur, \lignef);
% \draw[cadre] (\gauche,\haut) rectangle  (\droite, \lignef);
% \draw[cadre] (\gauche,\lignex) -- (\droite,\lignex);
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% %:-+-+-+-+- Fin
%
% Ainsi, $\cosh$ est strictement décroissante sur $\R^-$ et est strictement croissante sur $\R^+$. Puisque $1$ est son minimum, on en déduit que $\cosh$ est strictement positive. Enfin, les limites se déduisent par somme.
% }
% \end{prof}
%
% \begin{eleve}
% \begin{solu_eleve}
% \notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
% \end{solu_eleve}
% \end{eleve}
%
%
%
% \begin{proposition}
% La fonction sinus hyperbolique est impaire, continue et dérivable sur $\R$, et $\sinh'=\cosh$.
%
% \begin{center}
% \begin{tabular}{m{7cm}m{7cm}}
% %:-+-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/TableauxVariations/
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
% % Styles
% \tikzstyle{cadre}=[thin]
% \tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thin]
% \tikzstyle{nondefini}=[lightgray]
% % Dimensions Modifiables
% \def\Lrg{1.5}
% \def\HtX{1}
% \def\HtY{0.5}
% % Dimensions Calculées
% \def\lignex{-0.5*\HtX}
% \def\lignef{-1.5*\HtX}
% \def\separateur{-0.5*\Lrg}
% % Largeur du tableau
% \def\gauche{-1.5*\Lrg}
% \def\droite{4.5*\Lrg}
% % Hauteur du tableau
% \def\haut{0.5*\HtX}
% \def\bas{-2.5*\HtX-2*\HtY}
% % Ligne de l'abscisse : x
% \node at (-1*\Lrg,0) {$x$};
% \node at (0*\Lrg,0) {$\moinsinf$};
% \node at (2*\Lrg,0) {$0$};
% \node at (4*\Lrg,0) {$\plusinf$};
% % Ligne de la dérivée : f'(x)
% \node at (-1*\Lrg,-1*\HtX) {$\sinh(x)$};
% \node at (0*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
% \node at (1*\Lrg,-1*\HtX) {$-$};
% \node at (2*\Lrg,-1*\HtX) {$0$};
% \node at (3*\Lrg,-1*\HtX) {$+$};
% \node at (4*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
% % Ligne de la fonction : f(x)
% \node  at (-1*\Lrg,{-2*\HtX+(-1)*\HtY}) {$\sinh(x)$};
% \node (f1) at (0*\Lrg,{-2*\HtX+(-2)*\HtY}) {$$};
% \node (f2) at (2*\Lrg,{-2*\HtX+(-1)*\HtY}) {$0$};
% \node (f3) at (4*\Lrg,{-2*\HtX+(0)*\HtY}) {$$};
% % Flèches
% \draw[fleche] (f1) -- (f2);
% \draw[fleche] (f2) -- (f3);
% % Encadrement
% \draw[cadre] (\separateur,\haut) -- (\separateur,\bas);
% \draw[cadre] (\gauche,\haut) rectangle  (\droite,\bas);
% \draw[cadre] (\gauche,\lignex) -- (\droite,\lignex);
% \draw[cadre] (\gauche,\lignef) -- (\droite,\lignef);
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% %:-+-+-+-+- Fin
% &
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.9cm,y=0.9cm]
% \draw[->,color=black] (-3.380656068935155,0.) -- (3.1551508653640994,0.);
% \foreach \x in {-3.,-2.,-1.,1.,2.,3.}
% \draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,-2pt);
% \draw[->,color=black] (0.,-4.496286341045267) -- (0.,5.173650234262971);
% \foreach \y in {-4.,-3.,-2.,-1.,1.,2.,3.,4.,5.}
% \draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt);
% \clip(-3.380656068935155,-4.496286341045267) rectangle (3.1551508653640994,5.173650234262971);
% \draw[line width=1.2pt,smooth,samples=100,domain=-3.380656068935155:3.1551508653640994] plot(\x,{sinh((\x))});
% \draw [->] (0.,0.) -- (1.,0.);
% \draw [->] (0.,0.) -- (0.,1.);
% \draw (0.3076794232278746,-0.06223976024277884) node[anchor=north west] {$\vec{i}$};
% \draw (-0.8847475211091923,0.8737772511713631) node[anchor=north west] {$\vec{j}$};
% \begin{scriptsize}
% \draw[color=black] (-1.4696014097833263,-4.286070328538567) node {$\sinh(x)$};
% \end{scriptsize}
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% \end{tabular}
% \end{center}
%
% Enfin, \[ \lim_{x\rightarrow \moinsinf} \sinh(x)=\moinsinf \qeq \lim_{x\rightarrow \plusinf} \sinh(x)=\plusinf \]
%
% et on a :
% \[ \forall~x\in \R,\quad \cosh^2(x)-\sinh^2(x)=1 \]
% \end{proposition}
%
% \begin{prof}
% \solution{Remarquons que, pour tout réel $x$ :
%
% \[ \sinh(-x) = \frac{\eu{-x} - \eu{-(-x)}}{2}=\frac{\eu{-x}-\eu{x}}{2}=-\frac{\eu{x}-\eu{-x}}{2}=-\sinh(x) \]
% Ainsi, $\sinh$ est impaire.\\
% Par définition, $\sinh$ est dérivable sur $\R$ et
% \[ \forall~x\in \R,\quad \sinh'(x)=\frac{\eu{x}-(-\eu{-x})}{2}=\frac{\eu{x}+\eu{-x}}{2}=\cosh(x) \]
% On vient de voir que $\cosh$ est strictement positive donc $\sinh$ est strictement croissante sur $\R$. Les limites se déduisent par somme.\\
% Enfin, pour tout réel $x$ :
% \begin{eqnarray*}
% 	\cosh^2(x)-\sinh^2(x) &=& \left(\frac{\eu{x}+\eu{-x}}{2}\right)^2 -\left(\frac{\eu{x}-\eu{-x}}{2}\right)^2 \\
% 		&=&  \frac{\cancel{\eu{2x}} + 2 \eu{x} \eu{-x} + \bcancel{\eu{-2x}}}{4}- \frac{\cancel{\eu{2x}}-2\eu{x} \eu{-x}+\bcancel{\eu{-2x}}}{4}\\
% 		&=& \frac{4}{4}=1
% \end{eqnarray*}
% }
% \end{prof}
%
% \begin{eleve}
% \begin{solu_eleve}
% \notes[1.8ex]{10}{\textwidth}
% \end{solu_eleve}
% \end{eleve}
%
%
% \begin{proposition}
% La fonction tangente hyperbolique est impaire, continue et dérivable sur $\R$. On a
% \[ \tanh' = 1-\tanh^2 = \frac{1}{\cosh^2} \]
%
% \begin{center}
% \begin{tabular}{m{7cm}m{7cm}}
% %:-+-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/TableauxVariations/
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
% % Styles
% \tikzstyle{cadre}=[thin]
% \tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thin]
% \tikzstyle{nondefini}=[lightgray]
% % Dimensions Modifiables
% \def\Lrg{1.5}
% \def\HtX{1}
% \def\HtY{0.5}
% % Dimensions Calculées
% \def\lignex{-0.5*\HtX}
% \def\lignef{-1.5*\HtX}
% \def\separateur{-0.5*\Lrg}
% % Largeur du tableau
% \def\gauche{-1.5*\Lrg}
% \def\droite{4.5*\Lrg}
% % Hauteur du tableau
% \def\haut{0.5*\HtX}
% \def\bas{-2.5*\HtX-2*\HtY}
% % Ligne de l'abscisse : x
% \node at (-1*\Lrg,0) {$x$};
% \node at (0*\Lrg,0) {$\moinsinf$};
% \node at (2*\Lrg,0) {$0$};
% \node at (4*\Lrg,0) {$\plusinf$};
% % Ligne de la dérivée : f'(x)
% \node at (-1*\Lrg,-1*\HtX) {$\tanh(x)$};
% \node at (0*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
% \node at (1*\Lrg,-1*\HtX) {$-$};
% \node at (2*\Lrg,-1*\HtX) {$0$};
% \node at (3*\Lrg,-1*\HtX) {$+$};
% \node at (4*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
% % Ligne de la fonction : f(x)
% \node  at (-1*\Lrg,{-2*\HtX+(-1)*\HtY}) {$\tanh(x)$};
% \node (f1) at (0*\Lrg,{-2*\HtX+(-2)*\HtY}) {$-1$};
% \node (f2) at (2*\Lrg,{-2*\HtX+(-1)*\HtY}) {$0$};
% \node (f3) at (4*\Lrg,{-2*\HtX+(0)*\HtY}) {$1$};
% % Flèches
% \draw[fleche] (f1) -- (f2);
% \draw[fleche] (f2) -- (f3);
% % Encadrement
% \draw[cadre] (\separateur,\haut) -- (\separateur,\bas);
% \draw[cadre] (\gauche,\haut) rectangle  (\droite,\bas);
% \draw[cadre] (\gauche,\lignex) -- (\droite,\lignex);
% \draw[cadre] (\gauche,\lignef) -- (\droite,\lignef);
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% %:-+-+-+-+- Fin
% &
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.2cm,y=1.2cm]
% \draw[->,color=black] (-3.100904564850621,0.) -- (3.4010761945409382,0.);
% \foreach \x in {-3.,-2.,-1.,1.,2.,3.}
% \draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,-2pt);
% \draw[->,color=black] (0.,-1.6530395477829345) -- (0.,1.4343789889092837);
% \foreach \y in {-1.,1.}
% \draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt);
% \clip(-3.100904564850621,-1.6530395477829345) rectangle (3.4010761945409382,1.4343789889092837);
% \draw[line width=1.2pt,smooth,samples=100,domain=-3.100904564850621:3.4010761945409382] plot(\x,{tanh((\x))});
% \draw [dotted,domain=-3.100904564850621:3.4010761945409382] plot(\x,{(-1.-0.*\x)/1.});
% \draw [dotted,domain=-3.100904564850621:3.4010761945409382] plot(\x,{(--1.-0.*\x)/1.});
% \draw [->] (0.,0.) -- (1.,0.);
% \draw [->] (0.,0.) -- (0.,1.);
% \draw (0.30343441766099727,0.05625072525623906) node[anchor=north west] {\small $\vec{i}$};
% \draw (-0.38951351322691216,0.7596451365195936) node[anchor=north west] {\small $\vec{j}$};
% \begin{scriptsize}
% \draw[color=black] (-2.8146538395943885,-1.2134402197108636) node {$th(x)$};
% \end{scriptsize}
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% \end{tabular}
% \end{center}
%
% Enfin, \[ \lim_{x\rightarrow \moinsinf} \tanh(x)=-1 \qeq \lim_{x\rightarrow \plusinf} \tanh(x)=1 \]
% \end{proposition}
%
%
% \begin{prof}
% \solution{En utilisant la parité de $\cosh$ et l'imparité de $\sinh$, on remarque que pour tout réel $x$,
% \[ \tanh(-x) = \frac{\sinh(-x)}{\cosh(-x)} = \frac{-\sinh(x)}{\cosh(x)} = -\tanh(x)\]
% Ainsi, $\tanh$ est impaire.\\
% Par définition, $\tanh$ est bien définie (car $\cosh(x)>0$ pour tout réel $x$) et est dérivable comme quotient de deux fonctions dérivables. On a alors, pour tout réel $x$
%
% \begin{eqnarray*}
% 	\tanh'(x) &=& \frac{\sinh'(x)\cosh(x)-\sinh(x)\cosh'(x)}{(\cosh(x))^2} \\
% 			&=& \frac{\cosh^2(x)-\sinh^2(x)}{\cosh^2(x)} \\
% 			&=& \frac{1}{\cosh^2(x)}
% \end{eqnarray*}
% On remarque également que $\ds{\frac{\cosh^2(x)-\sinh^2(x)}{\cosh^2(x)} = 1-\frac{\sinh^2(x)}{\cosh^2(x)} = 1-\tanh^2(x) }$.
% \\Puisque $\tanh'=\frac{1}{\cosh^2} > 0$, on en déduit que la fonction $\tanh$ est strictement croissante sur $\R$. Puisque $\tanh(0)=0$, on obtient que $\tanh$ est négative sur $\R^-$ et positive sur $\R^+$.\\
% Enfin, pour limite, il suffit de factoriser :
% \[ \lim_{x\rightarrow \plusinf} \frac{\eu{x}-\eu{-x}}{\eu{x}+\eu{-x}} = \frac{\eu{x}(1-\eu{-2x})}{\eu{x}(1+\eu{-2x})} = 1 \qeq
%  \lim_{x\rightarrow \moinsinf} \frac{\eu{x}-\eu{-x}}{\eu{x}+\eu{-x}} = \frac{\eu{-x}(\eu{2x}-1)}{\eu{-x}(\eu{2x}+1)} = -1 \]
%
% }
% \end{prof}
%
% \begin{eleve}
% \begin{solu_eleve}
% \notes[1.8ex]{12}{\textwidth}
% \end{solu_eleve}
% \end{eleve}
%
% \section{Plan d'étude d'une fonction}
%
% 	\subsection{Méthode générale}
%
% \begin{methode}
% Pour étudier une fonction, on effectue les étapes suivantes :
% \begin{numerote}
% 	\item On détermine le domaine de définition de la fonction $f$.
% 	\item On détermine les symétries éventuelles (parité, périodicité) afin de réduire l'intervalle d'étude.
% 	\item On détermine les limites et asymptotes.
% 	\item On détermine la dérivée (si elle existe) et on étudie son signe.
% 	\item On dresse son tableau de variations complet, pour en déduire les extrema éventuels.
% 	\item On trace la courbe représentative de la fonction.
% \end{numerote}
% \end{methode}
%
%
% 	\subsection{Exemple}
%
% \exemple{Etudier et construire la courbe de la fonction $f:x\donne x^2\eu{-x^2}$.}
%
% \begin{prof}
% \solution{La fonction $f$ est définie sur $\R$. Remarquons que, pour tout réel $x$ :
% \[ f(-x)=(-x)^2\eu{-(-x)^2} = x^2\eu{-x^2} = f(x) \]
% La fonction $f$ est donc paire. Il suffit donc d'étudier la fonction $f$ sur $\R^+$ puis de conclure par parité.
%
% Pour les limites, constatons (en posant $X=x^2$)
%
% \[ \lim_{x\rightarrow \plusinf} x^2\eu{-x^2} = \lim_{X\rightarrow \plusinf} X\eu{-X} = 0 \textrm{ par croissance comparée} \]
% Par parité, on en déduit $\ds{\lim_{x\rightarrow \moinsinf} f(x)=0}$.
%
% $f$ est dérivable sur $\R$ (produit de fonctions usuelles), et on a, pour tout réel $x$
%
% \begin{eqnarray*}
% 	f'(x) &=& 2x\eu{-x^2}  + x^2 (-2x\eu{-x^2}) \\
% 		  &=& 2x\eu{-x^2} \left(1-x^2\right) \\
% 		  &=& 2x\eu{-x^2}(1-x)(1+x)
% \end{eqnarray*}
% On obtient ainsi le tableau de signe de $f'$ suivant :
% \[\begin{array}{|c|ccccccccc|}\hline
% 	x & \moinsinf &  & -1 & & 0 & & 1 & & \plusinf \\\hline
% 	1-x & & + & & + &  & + & 0 & -  &   \\\hline
% 	1+x & & - & 0 & + &   &  + &  & + & \\\hline
% 	x & & - & & - & 0 & + & & + & \\\hline \hline
% 	f'(x) & & + & 0 & - & 0 & + & 0 & - & \\\hline
% \end{array}\]
%
% On obtient le tableau de variations suivant pour $f$ :
%
% \input{tex/Chap2/fig/tab.ex1.tex}
%
% et la courbe représentative suivante :
%
% \begin{center}
% \input{tex/Chap2/fig/fig.ex1}
% \end{center}
% }
% \end{prof}
%
% \begin{eleve}
% \begin{solu_eleve}
% \notes[1.8ex]{35}{\textwidth}
% \end{solu_eleve}
% \end{eleve}
